[
  {
    "questionNum": 38001,
    "questionText": " ബാങ്ക് ഓഫ് ഇന്ത്യ വിദേശത്ത് ശാഖ ആരംഭിച്ചത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ലണ്ടൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38002,
    "questionText": " നാഷണൽ ലൈബ്രറി സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 38003,
    "questionText": " 1891ൽ നിലവിൽ വന്ന ഇംപീരിയൽ റെക്കോഡ് ഡിപ്പാർട്ടുമെൻറ് ഇപ്പോൾ ഏത് പേരിലാണ് അറി യപ്പെടുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " നാഷണൽ ആർക്കൈവ്സ് ഓഫ് ഇന്ത്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38004,
    "questionText": " നാഷണൽ ആർക്കൈവ്സ് ഓഫ് ഇന്ത്യയുടെ പഴയ പേരെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇംപീരിയൽ റെക്കോഡ് ഡിപ്പാർട്ടുമെൻറ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38005,
    "questionText": " ഇംപീരിയൽ റെക്കോഡ് ഡിപ്പാർട്ടുമെൻറ് നിലവിൽ വന്ന വർഷം?\r\n",
    "answerText": 1891
  },
  {
    "questionNum": 38006,
    "questionText": " ആന്ത്രോപ്പോളജിക്കൽ സർവേ ഓഫ് ഇന്ത്യയുടെ ആസ്ഥാനം എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38007,
    "questionText": " ആർക്കിയോളജിക്കൽ സർവേ ഓഫ് ഇന്ത്യ സ്ഥാപിതമായതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": 1861
  },
  {
    "questionNum": 38008,
    "questionText": " ആർക്കിയോളജിക്കൽ സർവേ ഓഫ് ഇന്ത്യയുടെ ആസ്ഥാനം എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " ന്യൂഡൽഹി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38009,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ മ്യൂസിയമേത്?\r\n",
    "answerText": " നാഷണൽ മ്യൂസിയം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38010,
    "questionText": " നാഷണൽ മ്യൂസിയം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ന്യൂഡൽഹി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38011,
    "questionText": " സലാർജങ് മ്യൂസിയം എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഹൈദരാബാദ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38012,
    "questionText": " 14.2015-16 ലെ മൊത്ത ആഭ്യന്തരോത്പാദന വളർച്ച നിരക്ക്?\r\n",
    "answerText": " 7.6 ശതമാനം "
  },
  {
    "questionNum": 38013,
    "questionText": " ദേശീയ വരുമാനം കണക്കാക്കുന്നതിന് ഉപയോഗിക്കുന്ന അടിസ്ഥാന വർഷം?\r\n",
    "answerText": " 2011-12"
  },
  {
    "questionNum": 38014,
    "questionText": " 16.2015-16 ലെ ഭക്ഷ്യധാന്യ ഉത്പാദനം എത്ര?\r\n",
    "answerText": " 252.7 മെട്രിക് ടൺ "
  },
  {
    "questionNum": 38015,
    "questionText": " ജലസേചന സൗകര്യമുള്ള കൃഷിയിടങ്ങളിൽ ആകെ കൃഷിയിടങ്ങളുടെ എത്ര ശതമാനമാണ്?\r\n",
    "answerText": " 33.9 ശതമാനം "
  },
  {
    "questionNum": 38016,
    "questionText": " ലോകത്ത് ഏറ്റവും കൂടുതൽ പാൽ ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്ന രാജ്യം?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38017,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ നികുതികൾ ജി.ഡി.പി.യുടെ എത്ര ശതമാനമാണ്?\r\n",
    "answerText": " 16.6 ശതമാനം "
  },
  {
    "questionNum": 38018,
    "questionText": " ഒന്നാം ധനകാര്യ കമ്മീഷൻ ചെയർമാൻ?\r\n",
    "answerText": " കെ.സി. നിയോഗി "
  },
  {
    "questionNum": 38019,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ദേശീയ വരുമാനം അളന്നു തിട്ടപ്പെടുത്തുന്ന ഔദ്യോഗിക ഏജൻസി?\r\n",
    "answerText": " സെൻട്രൽ സ്റ്റാറ്റിസ്റ്റിക്കൽ ഓർഗനൈസേഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38020,
    "questionText": " ’സെൻട്രൽ സ്റ്റാറ്റിസ്റ്റിക്കൽ ഓർഗനൈസേഷൻ ‘ എന്നാൽ എന്ത് സംഘടനയാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയിലെ ദേശീയ വരുമാനം അളന്നു തിട്ടപ്പെടുത്തുന്ന ഔദ്യോഗിക ഏജൻസി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38021,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ദേശീയ വരുമാനത്തെക്കുറിച്ചുള്ള കണക്കുകൾ ആദ്യമായി അവതരിപ്പിച്ചത്?\r\n",
    "answerText": " ദാദാഭായ് നവ്റോജി "
  },
  {
    "questionNum": 38022,
    "questionText": " 'ഇന്ത്യൻ അവതരണകലകളുടെ പിതാവ്’എറിയപ്പെടുന്നതാര്?\r\n",
    "answerText": " ഭരതമുനി "
  },
  {
    "questionNum": 38023,
    "questionText": " ഭരതമുനി രചിച്ച പ്രശസ്ത കൃതിയേത്?\r\n",
    "answerText": " നാട്യശാസ്ത്രം "
  },
  {
    "questionNum": 38024,
    "questionText": " കേന്ദ്ര സംഗീത നാടക അക്കാദമി ക്ലാസിക്കൽ പദവി നൽകിയിട്ടുള്ള നൃത്തരൂപങ്ങൾ എത്രയെണ്ണമാണ്?\r\n",
    "answerText": " എട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 38025,
    "questionText": " ചലിക്കുന്ന കാവ്യം' എന്നറിയപ്പെടുന്ന നൃത്തരൂപമേത്?\r\n[chalikkunna kaavyam' ennariyappedunna nruttharoopameth?\r\n]",
    "answerText": " ഭരതനാട്യം "
  },
  {
    "questionNum": 38026,
    "questionText": " ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ് ഭരതനാട്യം ഉത്ഭവിച്ചത്?\r\n",
    "answerText": " തമിഴ്നാട്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38027,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ദേശീയ നൃത്തരൂപമായി വിശേഷിപ്പിക്കാറുള്ളത് ഏതിനെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഭരതനാട്യത്തെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38028,
    "questionText": " 'സാദിർ’ എന്നു മുൻപ് അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന നൃത്ത രൂപത്തെ പുനരുജ്ജീവിപ്പിച്ച് ഭരതനാട്യം എന്ന പേരു നൽകിയതാര്?\r\n",
    "answerText": " രുഗ്മിണിദേവി അരുന്ധേൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38029,
    "questionText": " ’ഭരതനാട്യ’ത്തിന്റെ പഴയ പേരെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " സാദിർ "
  },
  {
    "questionNum": 38030,
    "questionText": " 1936-ൽ ചെന്നെയിൽ കലാക്ഷേത്ര സ്ഥാപിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " രുഗ്മിണിദേവി അരുന്ധേൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38031,
    "questionText": " ചെന്നെയിൽ കലാക്ഷേത്ര സ്ഥാപിച്ചതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1936-ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 38032,
    "questionText": " ജയദേവരുടെ ഗീതഗോവിന്ദത്തെ ആധാരമാക്കിയുള്ള നൃത്ത രൂപമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഒഡീസി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38033,
    "questionText": " ഒഡീസി എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ജയദേവരുടെ ഗീതഗോവിന്ദത്തെ ആധാരമാക്കിയുള്ള നൃത്ത രൂപമാണ് ഒഡീസി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38034,
    "questionText": " കുച്ചുപ്പുടി നൃത്തം ഉദ്ഭവിച്ചതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ആന്ധ്രാപ്രദേശിലെ കുച്ചുപ്പുടി ഗ്രാമത്തിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38035,
    "questionText": " ആന്ധ്രാപ്രദേശിലെ കുച്ചുപ്പുടി ഗ്രാമത്തിൽ ഉദ്ഭവിച്ച കലാരൂപമേത് ?\r\n",
    "answerText": " കുച്ചുപ്പുടി നൃത്തം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38036,
    "questionText": " കുച്ചുപ്പുടിക്ക് നിലവിലുള്ള രൂപം നൽകിയ പണ്ഡിതനാര്?\r\n",
    "answerText": " സിദ്ധേന്ദ്ര യോ​ഗി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38037,
    "questionText": " കൃഷ്ണന്റെ രാസലീല പ്രധാന പ്രതിപാദ്യമായ നൃത്തമേത്?\r\n",
    "answerText": " സാത്രിയ "
  },
  {
    "questionNum": 38038,
    "questionText": " ’സാത്രിയ’ എന്ന നൃത്ത രൂപം എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " കൃഷ്ണന്റെ രാസലീല\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38039,
    "questionText": " അസമിലെ വൈഷ്‌ണവ സന്യാസിയായിരുന്ന ശ്രീമന്ത ശങ്കരദേവ രൂപം നൽകിയ നൃത്ത രൂപമേത്?\r\n",
    "answerText": " സാത്രിയ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38040,
    "questionText": " ’സാത്രിയ’ എന്ന നൃത്ത രൂപത്തിന് രൂപം നൽകിയതാര്?\r\n",
    "answerText": " അസമിലെ വൈഷ്‌ണവ സന്യാസിയായിരുന്ന ശ്രീമന്ത ശങ്കരദേവ "
  },
  {
    "questionNum": 38041,
    "questionText": " വടക്കേ ഇന്ത്യയിലെ ഏക ക്ലാസിക്ക് നൃത്തമേത്?\r\n",
    "answerText": " കഥക്ക്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38042,
    "questionText": " കഥക്ക് ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ ക്ലാസ്സിക്ക് നൃത്തമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " വടക്കേ ഇന്ത്യയുടെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38043,
    "questionText": " ഹിന്ദു-മുസ്ലിം സാംസകാരികാംശങ്ങൾ ഉൾക്കൊള്ളുന്ന ഏക ക്ലാസിക്കൽ നൃത്തമേത്?\r\n",
    "answerText": " കഥക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 38044,
    "questionText": " ’കഥക്ക്’ എന്ന ക്ലാസിക്കൽ നൃത്തത്തിൽ ഏതെല്ലാം മത സംസ്കാരങ്ങൾ കൂടി ചേർന്നിരിക്കുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ഹിന്ദു-മുസ്ലിം സാംസകാരികാംശങ്ങൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38045,
    "questionText": " ചെക്കിന്റെ കാലാവധി എത്രമാസമാണ്?\r\n",
    "answerText": " മൂന്നുമാസം "
  },
  {
    "questionNum": 38046,
    "questionText": " 1969-ൽ ബാങ്കുകൾ ആദ്യമായി ദേശസാത്കരിച്ചപ്പോൾ പ്രധാനമന്ത്രി ആരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ദിരാഗാന്ധി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38047,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ആരംഭിച്ച ആദ്യത്തെ ബാങ്ക്?\r\n",
    "answerText": " 1899-ൽ ആരംഭിച്ച നെടുങ്ങാടി ബാങ്ക്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38048,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ആരംഭിച്ച ആദ്യത്തെ ബാങ്ക് നെടുങ്ങാടി ബാങ്ക് ആരംഭിച്ച വർഷം ?\r\n",
    "answerText": 1899
  },
  {
    "questionNum": 38049,
    "questionText": " ഏഷ്യൻ ഡെവലപ്മെൻറ് ബാങ്കിന്റെ ആസ്ഥാനം?\r\n",
    "answerText": " മനില\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38050,
    "questionText": " മനില ആസ്ഥാനം ആക്കി പ്രവർത്തിക്കുന്ന ബാങ്ക് ?\r\n",
    "answerText": " ഏഷ്യൻ ഡെവലപ്മെൻറ് ബാങ്ക്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38051,
    "questionText": " EMI എന്തിനെ സൂചിപ്പിക്കുന്നു?\r\n",
    "answerText": " Equated Monthly Instalment"
  },
  {
    "questionNum": 38052,
    "questionText": " ബാങ്കിങ് ഓംബുഡ്സ്മാനെ നിയമിക്കുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " റിസർവ് ബാങ്ക് ഒഫ് ഇന്ത്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38053,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി പൂട്ടുകളില്ലാത്ത ശാഖ ആരംഭിച്ച ബാങ്ക്?\r\n",
    "answerText": " യൂക്കോ ബാങ്ക്(മഹാരാഷ്ട്രയിൽ)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38054,
    "questionText": " മഹാരാഷ്ട്രയിലെ യൂക്കോ ബാങ്കിന്റെ പ്രത്യേകത എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി പൂട്ടുകളില്ലാത്ത ശാഖ ആരംഭിച്ച ബാങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 38055,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ സ്റ്റോക്ക് എക്സ് ചേഞ്ച്?\r\n",
    "answerText": " കൊച്ചിൻ സ്റ്റോക്ക് എക്സ്ചേഞ്ച്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38056,
    "questionText": " കൊച്ചിൻ സ്റ്റോക്ക് എക്സ്ചേഞ്ച് അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ സ്റ്റോക്ക് എക്സ് ചേഞ്ച്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38057,
    "questionText": " കൊച്ചിൻ സ്റ്റോക്ക് എക്സ്ചേഞ്ച് സ്ഥാപിച്ച വർഷം?\r\n",
    "answerText": 1978
  },
  {
    "questionNum": 38058,
    "questionText": " 1978 -ന് സ്ഥാപിച്ച കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ സ്റ്റോക്ക് എക്സ് ചേഞ്ച്?\r\n",
    "answerText": " കൊച്ചിൻ സ്റ്റോക്ക് എക്സ്ചേഞ്ച്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38059,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ സ്റ്റോക്ക് എക്സ്ചേഞ്ച്?\r\n",
    "answerText": " 1875-ൽ സ്ഥാപിച്ച ബോംബെ സ്റ്റോക്ക് എക്സ്ചേഞ്ച്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38060,
    "questionText": " ബോംബെ സ്റ്റോക്ക് എക്സ്ചേഞ്ച് സ്ഥാപിച്ച വർഷം?\r\n",
    "answerText": 1978
  },
  {
    "questionNum": 38061,
    "questionText": " ബോംബെ സ്റ്റോക്ക് എക്സ്ചേഞ്ച് അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ സ്റ്റോക്ക് എക്സ്ചേഞ്ച്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38062,
    "questionText": " നാഷണൽ സ്റ്റോക്ക് എക്സ്ചേഞ്ചിന്റെ ഓഹരി സൂചിക?\r\n",
    "answerText": " നിഫ്റ്റി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38063,
    "questionText": " ’നിഫ്റ്റി ‘ എന്നാൽ എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " നാഷണൽ സ്റ്റോക്ക് എക്സ്ചേഞ്ചിന്റെ ഓഹരി സൂചിക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38064,
    "questionText": " നിഫ്റ്റിക്ക് രൂപം നല്ലിയത്?\r\n",
    "answerText": " അജയ്ഷായും സൂസൻ തോമസ്സ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38065,
    "questionText": " അജയ്ഷായും സൂസൻ തോമസ്സും രൂപം നൽകിയ നാഷണൽ സ്റ്റോക്ക് എക്സ്ചേഞ്ചിന്റെ ഓഹരി സൂചിക?\r\n",
    "answerText": " നിഫ്റ്റി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38066,
    "questionText": " ബോംബെ സ്റ്റോക്ക് എക്സ്ചേഞ്ചിന്റെ ഓഹരി സൂചിക?\r\n",
    "answerText": " സെൻസെക്സ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38067,
    "questionText": " ’സെൻസെക്സ്’ എന്നാൽ എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ബോംബെ സ്റ്റോക്ക് എക്സ്ചേഞ്ചിന്റെ ഓഹരി സൂചിക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38068,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഓഹരിവിപണിയെ നിയന്തിക്കുന്ന സ്ഥാപനം?\r\n",
    "answerText": " സെബി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38069,
    "questionText": " എന്താണ് സെബി ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയിലെ ഓഹരിവിപണിയെ നിയന്തിക്കുന്ന സ്ഥാപനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38070,
    "questionText": " സെബി സ്ഥാപിതമായ വർഷം?\r\n",
    "answerText": 1992
  },
  {
    "questionNum": 38071,
    "questionText": " വാൾസ്ട്രീറ്റ്എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " ന്യൂയോർക്ക്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38072,
    "questionText": " ഭാരതീയ സംഗീതത്തിന്റെ പ്രഭവ കേന്ദ്രമായി അറിയപ്പെടുന്ന വേദമാണ്?\r\n",
    "answerText": " സാമവേദം "
  },
  {
    "questionNum": 38073,
    "questionText": " സാമവേദം അറിയപ്പെടുന്നതെങ്ങനെ?\r\n",
    "answerText": " ഭാരതീയ സംഗീതത്തിന്റെ പ്രഭവ കേന്ദ്രമായി അറിയപ്പെടുന്ന വേദമാണ് സാമവേദം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38074,
    "questionText": " കർണാടക സംഗീതത്തിലെ അടിസ്ഥാനരാഗങ്ങൾ എത്ര?\r\n",
    "answerText": 72
  },
  {
    "questionNum": 38075,
    "questionText": " അടിസ്ഥാന രാഗങ്ങളെ ആധാരപ്പെടുത്തിയുള്ള ആധുനിക കർണാടക സംഗീത സമ്പ്രദായത്തെ ഉപജ്ഞാതാവ്?\r\n",
    "answerText": " വെങ്കിടമുഖി "
  },
  {
    "questionNum": 38076,
    "questionText": " സംഗീത രത്നാകരം എന്ന കൃതി ആരുടേതാണ്?\r\n",
    "answerText": " ശാർങ്ധരൻ "
  },
  {
    "questionNum": 38077,
    "questionText": " കർണാടക സംഗീത പഠനത്തിലെ അടിസ്ഥാന രാഗമേത്?\r\n",
    "answerText": " മായാമാളവഗൗളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38078,
    "questionText": " സംഗീത പഠനത്തിലെ അടിസ്ഥാന രാഗമായി മായാമാളവഗൗളത്തെ നിശ്ചയിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " പുരന്ദരദാസൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38079,
    "questionText": " പ്രഭാതത്തിൽ ആലപിക്കുന്ന കർണാടക സംഗീത രാഗങ്ങൾ ഏവ?\r\n",
    "answerText": " ഭൂപാളം,മലയമാരുതം, ഗൗരി, മലഹരി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38080,
    "questionText": " ബിലഹരി, സാവേരി, ദേവമനോഹരി രാഗങ്ങൾ ആലപിക്കുന്നതെപ്പോൾ?\r\n",
    "answerText": " ദിവസത്തിന്റെ ആദ്യയാമം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38081,
    "questionText": " വൈകുന്നേരം ആലപിക്കാവുന്ന രാഗങ്ങളേവ?\r\n",
    "answerText": " ഹിന്ദോളം, കാപി, കന്നഡ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38082,
    "questionText": " സന്ധ്യക്ക് ആലപിക്കുന്ന രാഗങ്ങളേവ?\r\n",
    "answerText": " ശങ്കരാഭരണം, കല്യാണി,നാട്ടക്കുറിഞ്ചി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38083,
    "questionText": " പന്തുവരാളി, നീലാംബരി, ആനന്ദഭൈരവി എന്നീ രാഗങ്ങൾ ഏവ?\r\n",
    "answerText": " രാത്രി "
  },
  {
    "questionNum": 38084,
    "questionText": " ദിവസത്തിന്റെ ഏതു സമയത്തും ആലപിക്കാവുന്നതായി കരുതപ്പെടുന്ന കർണാടക രാഗങ്ങൾ ഏവ?\r\n",
    "answerText": " മോഹനം, കാംബോജി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38085,
    "questionText": " കർണാടസംഗീതത്തിലെ കിർത്തനങ്ങൾക്ക് തുടക്കം കുറിച്ചത് ?\r\n",
    "answerText": " താളപ്പാക്കം അന്നമാചാര്യർ "
  },
  {
    "questionNum": 38086,
    "questionText": " കർണാക സംഗീതത്തിലെ ത്രിമുർത്തികൾ ആരൊക്കെ?\r\n",
    "answerText": " ശ്യാമാശാസ്ത്രികൾ\r\nത്യാഗരാജൻ\r\nമുത്തുസ്വാമി ദീക്ഷിതർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38087,
    "questionText": " കർണാക സംഗീതത്തിലെ ത്രിമുർത്തിയായ ശ്യാമാശാസ്ത്രികൾ ജനിച്ചതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": 1762
  },
  {
    "questionNum": 38088,
    "questionText": " കർണാക സംഗീതത്തിലെ ത്രിമുർത്തിയായ ശ്യാമാശാസ്ത്രികൾ അന്തരിച്ചതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": 1827
  },
  {
    "questionNum": 38089,
    "questionText": " കർണാക സംഗീതത്തിലെ ത്രിമുർത്തിയായ ത്യാഗരാജൻ ജനിച്ചതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": 1767
  },
  {
    "questionNum": 38090,
    "questionText": " കർണാക സംഗീതത്തിലെ ത്രിമുർത്തിയായ ത്യാഗരാജൻ അന്തരിച്ചതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": 1847
  },
  {
    "questionNum": 38091,
    "questionText": " കർണാക സംഗീതത്തിലെ ത്രിമുർത്തിയായ മുത്തുസ്വാമി ദീക്ഷിതർ ജനിച്ചതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": 1776
  },
  {
    "questionNum": 38092,
    "questionText": " കർണാക സംഗീതത്തിലെ ത്രിമുർത്തിയായ മുത്തുസ്വാമി ദീക്ഷിതർ അന്തരിച്ചതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": 1835
  },
  {
    "questionNum": 38093,
    "questionText": " സ്വരജതി എന്ന സംഗീതാംശം കർണാടക സംഗീതത്തിൽ അവതരിപ്പിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " ശ്യാമാശാസ്ത്രികൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38094,
    "questionText": " ശ്യാമാശാസ്ത്രികൾ അവതരിപ്പിച്ച കർണാടക സംഗീതാംശം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " സ്വരജതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38095,
    "questionText": " മലയമാരുതം, മയൂരധ്വനി, നളിനികാന്തി തുടങ്ങിയ രാഗങ്ങൾ സൃഷ്ടിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " ത്യാഗരാജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 38096,
    "questionText": " ത്യാഗരാജൻ സൃഷ്‌ടിച്ച രാഗങ്ങൾ ഏവ?\r\n",
    "answerText": " മലയമാരുതം, മയൂരധ്വനി, നളിനികാന്തി "
  },
  {
    "questionNum": 38097,
    "questionText": " സംഗീതക്കച്ചേരിയിൽ ആദ്യമായി വയലിൻ ഉപയോഗിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " Ans:മുത്തുസ്വാമി ദീക്ഷിതർ "
  },
  {
    "questionNum": 38098,
    "questionText": " പഞ്ചരത്ന കീർത്തനങ്ങളുടെ കർത്താവാര്?\r\n",
    "answerText": " ത്യാഗരാജൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38099,
    "questionText": " ഹംസധ്വനി രാഗത്തിന്റെ സ്രഷ്ടാവാര്?\r\n",
    "answerText": " രാമസ്വാമി ദീക്ഷിതർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38100,
    "questionText": " എല്ലാ വർഷവും ത്യാഗരാജസംഗീതോത്സവം നടക്കുന്നതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " തമിഴ്നാട്ടിലെ തിരുവയ്യാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38101,
    "questionText": " തമിഴ്നാട്ടിലെ തിരുവയ്യാറിൽ എല്ലാവർഷവും നടക്കുന്ന സംഗീതോത്സവം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ത്യാഗരാജസംഗീതോത്സവം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38102,
    "questionText": " കർണാടക സംഗീതത്തിലും ഹിന്ദുസ്ഥാനിയിലും പൊതുവായി ഉപയോഗിക്കുന്ന സംഗീതോപകരണമേത്?\r\n",
    "answerText": " തംബുരു "
  },
  {
    "questionNum": 38103,
    "questionText": " പ്രസ് കൗൺസിൽ ഓഫ് ഇന്ത്യ നിലവിൽ വന്ന നവംബർ 16 ഏതു ദിനമായി ആചരിക്കുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ദേശീയപത്രദിനം "
  },
  {
    "questionNum": 38104,
    "questionText": " പ്രസ് കൗൺസിൽ ഓഫ് ഇന്ത്യ നിലവിൽ വന്നതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " നവംബർ 16ന് "
  },
  {
    "questionNum": 38105,
    "questionText": " ദിനപത്രങ്ങൾ, ആനുകാലിക പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങൾ എന്നിവയുടെ കോപ്പികളുടെ എണ്ണം സംബന്ധിച്ച കണക്കുകൾ പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്ന\r\nസ്ഥപനമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഓഡിറ്റ് ബ്യുറോ ഓഫ് സർക്കുലേഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38106,
    "questionText": " ജി.സ് .അയ്യർ .വീരരാഘവാചാരി, സുബ്ബറാവു,പണ്ഡിറ്റ് എന്നിവർ ചേർന്ന് 1878-ൽ സ്ഥാപിച്ച പ്രമുഖ ഇംഗ്ലീഷ്ദിനപത്രമേത്?\r\n",
    "answerText": " ദി ഹിന്ദു "
  },
  {
    "questionNum": 38107,
    "questionText": " ’ദി ഹിന്ദു’ സ്ഥാപിച്ചതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1878-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38108,
    "questionText": " ആരെല്ലാം ചേർന്നാണ് ’ദി ഹിന്ദു’ സ്ഥാപിച്ചത് ?\r\n",
    "answerText": " ജി.സ് .അയ്യർ .വീരരാഘവാചാരി, സുബ്ബറാവു,പണ്ഡിറ്റ് എന്നിവർ ചേർന്ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38109,
    "questionText": " ബന്നെറ്റ്,കോൾമാൻ ആൻഡ് കമ്പനി പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്ന ഏതു ദിന പത്രമാണ് 1838-ൽ സ്ഥാപിക്കപ്പെട്ടത്.\r\n",
    "answerText": " ടൈംസ് ഓഫ് ഇന്ത്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38110,
    "questionText": " ’ടൈംസ് ഓഫ് ഇന്ത്യ’ സ്ഥാപിക്കപ്പെട്ടതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 1838-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38111,
    "questionText": " ഏതു കമ്പനിയാണ് ’ടൈംസ് ഓഫ് ഇന്ത്യ’സ്ഥാപിച്ചത് ?\r\n",
    "answerText": " ബന്നെറ്റ്,കോൾമാൻ ആൻഡ് കമ്പനി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38112,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ ദിന പത്രങ്ങൾ പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്നത് ഏത് ഭാഷയിൽ?\r\n",
    "answerText": " ഹിന്ദി പത്രങ്ങൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38113,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവുമധികം പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങൾ പുറത്തിറങ്ങുന്നത് ഏതു സംസ്ഥാനത്തു നിന്നുമാണ് .\r\n",
    "answerText": " ഉത്തർപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 38114,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ സായാഹ്ന ദിനപത്രം ഏതായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " മദ്രാസ് മെയിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 38115,
    "questionText": " ഭരണഘടന അംഗീകരിച്ച 18 ഭാഷകളിൽ ദിനപത്രങ്ങൾ പുറത്തിറങ്ങുന്ന സംസ്ഥാനമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഒഡിഷ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38116,
    "questionText": " ഏഷ്യാറ്റിക് സൊസൈറ്റി ഓഫ് ബംഗാൾ എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന സ്ഥാപനത്തിന്റെ ഇപ്പോഴത്തെ പേരെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " ഏഷ്യാറ്റിക് സൊസൈറ്റി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38117,
    "questionText": " ’ഏഷ്യാറ്റിക് സൊസൈറ്റി’യുടെ പഴയ പേരെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ഏഷ്യാറ്റിക് സൊസൈറ്റി ഓഫ് ബംഗാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 38118,
    "questionText": " 1784 ജനവരി 15-ന് കൊൽക്കത്തയിൽ ഏഷ്യാറ്റിക് സൊസൈറ്റി സ്ഥാപിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " വില്യം ജോൺസ് "
  },
  {
    "questionNum": 38119,
    "questionText": " ഏഷ്യാറ്റിക് സൊസൈറ്റി സ്ഥാപിച്ചതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1784 ജനവരി 15-ന് "
  },
  {
    "questionNum": 38120,
    "questionText": " ഏഷ്യാറ്റിക് സൊസൈറ്റി സ്ഥാപിച്ചതെവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " കൊൽക്കത്തയിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 38121,
    "questionText": " കേന്ദ്ര സാഹിത്യ അക്കാദമി സ്ഥാപിതമായതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 1952 ഡിസംബർ "
  },
  {
    "questionNum": 38122,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ടെലികമ്യൂണിക്കേഷൻ രംഗത്തിന്റെ\r\nമേൽനോട്ടം വഹിക്കുന്ന ടെലികോം റെഗുലേറ്ററി\r\nഅതോറിറ്റി ഓഫ് ഇന്ത്യ (ട്രായ്) നിലവിൽവന്ന\r\nതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": 1997
  },
  {
    "questionNum": 38123,
    "questionText": " ട്രായ്- യുടെ പൂർണരൂപം എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ടെലികോം റെഗുലേറ്ററി അതോറിറ്റി ഓഫ് ഇന്ത്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38124,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ടെലികമ്യൂണിക്കേഷൻ രംഗത്തിന്റെ\r\nമേൽനോട്ടം വഹിക്കുന്ന അതോറിറ്റി ?\r\n",
    "answerText": " ടെലികോം റെഗുലേറ്ററി\r\nഅതോറിറ്റി ഓഫ് ഇന്ത്യ (ട്രായ്)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38125,
    "questionText": " എന്താണ് ടെലികോം റെഗുലേറ്ററി\r\nഅതോറിറ്റി ഓഫ് ഇന്ത്യ (ട്രായ്) ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയിലെ ടെലികമ്യൂണിക്കേഷൻ രംഗത്തിന്റെ\r\nമേൽനോട്ടം വഹിക്കുന്ന അതോറിറ്റി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38126,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ ടെലികോം കമ്പനി\r\nയായ ഭാരത് സഞ്ചാർ നിഗം ലിമിറ്റഡ് (ബി.എ സ്.എൻ.എൽ.) സ്ഥാപിതമായ വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": " 2000 ഒക്ടോബർ 1\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38127,
    "questionText": " ബി.എ സ്.എൻ.എൽ ന്റെ പൂർണരൂപം ?\r\n",
    "answerText": " ഭാരത് സഞ്ചാർ നിഗം ലിമിറ്റഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38128,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ ടെലികോം കമ്പനി?\r\n",
    "answerText": " ഭാരത് സഞ്ചാർ നിഗം ലിമിറ്റഡ് (ബി.എ സ്.എൻ.എൽ.)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38129,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഇൻറർനെറ്റ്സർവീസിന് 1995 ആഗസ്ത് 14-ന് തുടക്കമിട്ട സ്ഥാപനമേത്?\r\n",
    "answerText": " വിദേശ സഞ്ചാർ നിഗം ലിമിറ്റഡ് (വി.എസ്.എൻ.എൽ.)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38130,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഇൻറർനെറ്റ്സർവീസിന് തുടക്കമിട്ടത് എന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 1995 ആഗസ്ത് 14\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38131,
    "questionText": " വി.എസ്.എൻ.എൽ.ന്റെ പൂർണരൂപം ?\r\n",
    "answerText": " വിദേശ സഞ്ചാർ നിഗം ലിമിറ്റഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38132,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ പബ്ലിക്ക് സർവീസ് ബ്രോഡ്കാസ്റ്റർ ഏത്?\r\n",
    "answerText": " പ്രസാർഭാരതി "
  },
  {
    "questionNum": 38133,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ പബ്ലിക്ക് സർവീസ് ബ്രോഡ്കാസ്റ്റർ പ്രസാർഭാരതി നിലവിൽ വന്നതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1997 നവംബർ 23\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38134,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ റേഡിയോ സംപ്രേഷണത്തിന് 'ഓൾ ഇന്ത്യാ റേഡിയോ’ എന്ന പേരു നൽകിയ വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1936
  },
  {
    "questionNum": 38135,
    "questionText": " ഓൾ ഇന്ത്യാ റേഡിയോയെ ‘ആകാശവാണി' എന്നു നാമകരണം ചെയ്ത വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1957
  },
  {
    "questionNum": 38136,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ റേഡിയോ സംപ്രേഷണത്തിന്റെ പേരായ 'ഓൾ ഇന്ത്യാ റേഡിയോ’ 1957-ൽ നാമകരണം ചെയ്തതെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ‘ആകാശവാണി'\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38137,
    "questionText": " ആകാശവാണിയുടെ വിവിധഭാരതി സംപ്രേഷണം തുടങ്ങിയ വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": " 1957 ഒക്ടോബർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38138,
    "questionText": " ആകാശവാണിയുടെ ആദ്യത്തെ എഫ്.എം. സർവീസ് ആരംഭിച്ചതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ചെന്നൈ (1977)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38139,
    "questionText": " ആകാശവാണിയുടെ ആദ്യത്തെ എഫ്.എം. സർവീസ് ചെന്നൈയിൽ സ്ഥാപിച്ച വർഷം?\r\n",
    "answerText": 1977
  },
  {
    "questionNum": 38140,
    "questionText": " കാളപ്പോരിൽ ‘മാറ്റഡോറ്’ എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ? ",
    "answerText": " കാളയുമായി പോരിടുന്ന വ്യക്തി "
  },
  {
    "questionNum": 38141,
    "questionText": " എന്താണ് ‘പ്രസാർഭാരതി’?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയിലെ പബ്ലിക്ക് സർവീസ് ബ്രോഡ്കാസ്റ്റർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38142,
    "questionText": " ജമ്മു കശ്മീർ പിടിച്ചെടുക്കാനുള്ള പാകിസ്താന്റെ ശ്രമം എന്തിലാണ് കലാശിച്ചത് ?\r\n",
    "answerText": " 1965- ലെ ഇന്തോ-പാക് യുദ്ധത്തിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38143,
    "questionText": " ഇന്തോ-പാക് യുദ്ധം നടന്നതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1965-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38144,
    "questionText": " UN വെടിനിർത്തൽ പ്രഖ്യാപിച്ചതിനെ തുടർന്ന് ഇന്ത്യൻ പ്രധാനമന്ത്രി ലാൽ ബഹാദൂർ ശാസ്ത്രിയും പാക് പ്രസിഡൻറ് മുഹമ്മദ് അയൂബ് ഖാനും സമാധാനകരാറിൽ ഒപ്പുവെച്ചതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1966 ജനവരി 10-ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38145,
    "questionText": " UN വെടിനിർത്തൽ പ്രഖ്യാപിച്ചതിനെ തുടർന്ന് ഇന്ത്യൻ പ്രധാനമന്ത്രി ലാൽ ബഹാദൂർ ശാസ്ത്രിയും പാക് പ്രസിഡൻറ് മുഹമ്മദ് അയൂബ് ഖാനും സമാധാനകരാറിൽ ഒപ്പുവെച്ചതെവിടെ വെച്ച്?\r\n",
    "answerText": " സോവിയറ്റ് യൂണിയനിലെ താഷ്കൻറിൽ വെച്ച്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38146,
    "questionText": " UN വെടിനിർത്തൽ പ്രഖ്യാപിച്ചതിനെ തുടർന്ന് സമാധാനകരാറിൽ ഒപ്പുവെച്ചതാരെല്ലാം ചേർന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ പ്രധാനമന്ത്രി ലാൽ ബഹാദൂർ ശാസ്ത്രിയും പാക് പ്രസിഡൻറ് മുഹമ്മദ് അയൂബ് ഖാനും\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38147,
    "questionText": " പടിഞ്ഞാറൻ ശക്തികളിൽ നിന്ന് ഇന്ത്യ അകലുകയും സോവിയറ്റ് യൂണിയനുമായി സുഹൃദ്ബന്ധം ശക്തിപ്പെടുത്തുകയും ചെയ്തതെപ്പോൾ ?\r\n",
    "answerText": " 1965- ലെ ഇന്തോ-പാക് യുദ്ധത്തിനു ശേഷം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38148,
    "questionText": " ഉസ്ബെക്കിസ്താന്റെ തലസ്ഥാനമേത്?\r\n",
    "answerText": " താഷ്ക്കൻറ് "
  },
  {
    "questionNum": 38149,
    "questionText": " ബംഗ്ലാദേശ് വിമോചന യുദ്ധം നടന്നതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1971 മാർച്ച് 25-ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38150,
    "questionText": " ബംഗ്ലാദേശ് വിമോചന യുദ്ധം എത്ര കാലമാണ് നീണ്ടു നിന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " എട്ടുമാസം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38151,
    "questionText": " എട്ടുമാസം നീണ്ടു നിന്ന ബംഗ്ലാദേശ് വിമോചന യുദ്ധത്തിന്റെ പരിണിത ഫലം ഇന്ത്യയെയും സാരമായി ബാധിച്ച് തുടങ്ങിയപ്പോൾ ബംഗ്ലാദേശിന് പിന്തുണ പ്രഖ്യാപിച്ചു കൊണ്ട് പാകിസ്താനു മേൽ ശക്തമായ ആക്രമണം നടത്തിയ രാജ്യമേത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38152,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ കനത്ത ആക്രമണത്തിൽ തകർന്നടിഞ്ഞ പാകിസ്താൻ സേന തോൽവി സമ്മതിച്ചതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1971 ഡിസംബർ 16-ന് "
  },
  {
    "questionNum": 38153,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ പ്രധാനമന്ത്രി ഇന്ദിരാഗാന്ധിയും പാകിസ്താൻ പ്രസിഡൻറ് സുൽഫിക്കർ അലിഭൂട്ടോയും ‘ഷിംല കരാറി’ൽ ഒപ്പുവെച്ചതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1972 ജൂലായ് 2-ന് "
  },
  {
    "questionNum": 38154,
    "questionText": " ‘ഷിംല കരാറി’ൽ ഒപ്പുവെച്ചതാരെല്ലാം ചേർന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ പ്രധാനമന്ത്രി ഇന്ദിരാഗാന്ധിയും പാകിസ്താൻ പ്രസിഡൻറ് സുൽഫിക്കർ അലിഭൂട്ടോയും ചേർന്ന് "
  },
  {
    "questionNum": 38155,
    "questionText": " കാർഗിൽ യുദ്ധം നടന്ന വർഷം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " 1999ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 38156,
    "questionText": " കാർഗിൽ വിജയ ദിവസമായി ആചരിച്ചതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1999 ജൂലായ് 26-ന് "
  },
  {
    "questionNum": 38157,
    "questionText": " കാർഗിൽ യുദ്ധ സമയത്ത് ആരായിരുന്നു പ്രധാനമന്ത്രി ?\r\n",
    "answerText": " അടൽ ബിഹാരി വാജ്പേയ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38158,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ മണിയോർഡർ സമ്പ്രദായം നിലവിൽ വന്ന വർഷം?\r\n",
    "answerText": 1880
  },
  {
    "questionNum": 38159,
    "questionText": " പോസ്റ്റൽ ലൈഫ് ഇൻഷുറൻസ് പദ്ധതി തുടങ്ങിയ വർഷം??\r\n",
    "answerText": 1884
  },
  {
    "questionNum": 38160,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ സ്പീഡ്പോസ്റ്റ് സംവിധാനം നിലവിൽ വന്നതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 1986 ആഗസ്ത്1\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38161,
    "questionText": " ബിസിനസ് പോസ്റ്റ് നിലവിൽ വന്ന വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": " 1997 ജനുവരി 1\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38162,
    "questionText": " പിൻകോഡ് സമ്പ്രദായം ഇന്ത്യയിൽ പ്രാബല്യത്തിൽ വന്ന വർഷമേത്? ",
    "answerText": " 1972 ആഗസ്ത്15 "
  },
  {
    "questionNum": 38163,
    "questionText": " 'പിൻ' എന്നതിന്റെ മുഴുവൻ രൂപമെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " പോസ്റ്റൽ ഇൻഡക്സ് നമ്പർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38164,
    "questionText": " എത്ര അക്കങ്ങളാണ് പിൻകോഡിൽ ഉള്ളത്?\r\n",
    "answerText": " ആറ് "
  },
  {
    "questionNum": 38165,
    "questionText": " കേരളം എത്രാമത്തെ പോസ്റ്റൽ സോണിലാണ് ഉൾപ്പെടുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " ആറാമത്തെ "
  },
  {
    "questionNum": 38166,
    "questionText": " 1852-ൽ ഇന്ത്യയിൽ പുറത്തിറക്കിയ ആദ്യത്തെ തപാൽ സ്റ്റാമ്പേത്?\r\n",
    "answerText": " സിന്ധ് ഡാക്ക്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38167,
    "questionText": " സിന്ധ് ഡാക്ക് സ്റ്റാമ്പ് പുറത്തിറങ്ങിയ വർഷം ?\r\n",
    "answerText": " 1852-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38168,
    "questionText": " 1947 നവംബർ 21-നു പുറത്തിറക്കിയ സ്വതന്ത്ര ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ തപാൽ സ്റ്റാമ്പിൽ രേഖപ്പെടുത്തിയിരുന്നത് എന്തെല്ലാം?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ പതാകയും ജയ്ഹിന്ദ്മുദ്രാവാക്യവും\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38169,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ പതാകയും ജയ്ഹിന്ദ്മുദ്രാവാക്യവും രേഖപ്പെടുത്തിയ സ്റ്റാമ്പ് ഇറങ്ങിയ വർഷം ?\r\n",
    "answerText": " 1947 നവംബർ 21-ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38170,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയുടെ ചിത്രമുള്ള തപാൽ സ്റ്റാമ്പ് ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി പുറത്തിറക്കിയ വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": " 1948 ആഗസ്ത്15\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38171,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ രാജ്യങ്ങളുടെ തപാൽ സ്റ്റാമ്പിൽ പ്രത്യക്ഷപ്പെട്ട ഇന്ത്യാക്കാരനാര്?\r\n",
    "answerText": " ഗാന്ധിജി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38172,
    "questionText": " ഇന്ത്യക്കുശേഷം ഗാന്ധിജിയുടെ ചിത്രം തപാൽ സ്റ്റാമ്പിൽ അച്ചടിച്ച ആദ്യത്തെ രാജ്യമേത്?\r\n",
    "answerText": " അമേരിക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 38173,
    "questionText": " 'പ്രോജക്ട് ആരോ' പദ്ധതി എന്തിന്റെ നവീകരണവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടതാണ്?\r\n",
    "answerText": " പോസ്റ്റോഫീസുകളുടെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38174,
    "questionText": " പോസ്റ്റോഫീസുകളുടെ നവീകരണവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട പദ്ധതിയുടെ പേരെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " 'പ്രോജക്ട് ആരോ'\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38175,
    "questionText": " കൊൽക്കത്ത്-ഡയമണ്ട് ഹാർബർ എന്നിവിടങ്ങളെ ബന്ധിപ്പിച്ച് ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ടെലഗ്രാഫ് ലൈൻ പ്രവർത്തനമാരംഭിച്ച വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1851
  },
  {
    "questionNum": 38176,
    "questionText": " 1851-ൽ ഏതെല്ലാം ഹാർബറുകൾ ബന്ധിപ്പിച്ചാണ് ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ടെലഗ്രാഫ് ലൈൻ പ്രവർത്തനമാരംഭിച്ചത് ?\r\n",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത്-ഡയമണ്ട് ഹാർബർ എന്നിവിടങ്ങളെ ബന്ധിപ്പിച്ച്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38177,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ടെലഫോൺ സർവീസ് ആരംഭിച്ചതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 38178,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ടെലഗ്രാഫ് സർവീസ് അവസാനിപ്പിച്ചതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 2018 ജൂലായ് 14\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38179,
    "questionText": " തപാൽ സ്റ്റാമ്പിൽ പ്രത്യക്ഷപ്പെട്ട ആദ്യ ഇന്ത്യൻ വനിതയാര്?\r\n",
    "answerText": " മീരാബായി "
  },
  {
    "questionNum": 38180,
    "questionText": " തപാൽ സ്റ്റാമ്പിൽ ഇടം പിടിച്ച ആദ്യത്തെ കേരളീയനാര്?\r\n",
    "answerText": " ശ്രീനാരായണ ഗുരു "
  },
  {
    "questionNum": 38181,
    "questionText": " തപാൽ സ്റ്റാമ്പിൽ ഇടം പിടിച്ച ആദ്യത്തെ കേരളീയ വനിതയാര്?\r\n",
    "answerText": " സിസ്റ്റർ അൽഫോൺസ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38182,
    "questionText": " തപാൽ സ്റ്റാമ്പിൽ പ്രത്യക്ഷപ്പെട്ട ആദ്യത്തെ ഇന്ത്യൻ ചക്രവർത്തിയാര്?\r\n",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്തമൗര്യൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38183,
    "questionText": " ’ബഹുജനഹിതായ, ബഹുജനസുഖായ’ എന്നത് ആരുടെ ആപ്തവാക്യം ആണ് ?\r\n",
    "answerText": " ആകാശവാണി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38184,
    "questionText": " ‘മാറ്റഡോറ്’ ഏതു കായിക വിനോദവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട പദമാണ് ? ",
    "answerText": " കാളപ്പോര് "
  },
  {
    "questionNum": 38185,
    "questionText": " ’സത്യം, ശിവം, സുന്ദരം’ എന്നത് ആരുടെ ആപ്തവാക്യം ആണ് ?\r\n",
    "answerText": " ദൂരദർശൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38186,
    "questionText": " കാളപ്പോരു നടക്കുന്ന സ്റ്റേഡിയം അറിയപ്പെടുന്നത് ? ",
    "answerText": " ‘ബുൾറിങ്’ "
  },
  {
    "questionNum": 38187,
    "questionText": " കാളപ്പോരിൽ ‘ബുൾറിങ്’ എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ? ",
    "answerText": " കാളപ്പോരു നടക്കുന്ന സ്റ്റേഡിയം "
  },
  {
    "questionNum": 38188,
    "questionText": " 1976-ൽ ഒാൾ ഇന്ത്യാ റേഡിയോയിൽ നിന്നും വേർതിരിച്ച ചാനൽ ?\r\n",
    "answerText": " ദൂരദർശൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38189,
    "questionText": " ‘ബുൾറിങ്’ ഏതു കായിക വിനോദവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട പദമാണ് ? ",
    "answerText": " കാളപ്പോര് "
  },
  {
    "questionNum": 38190,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി കളറിൽ സംപ്രേഷണം ചെയ്യപ്പെട്ട പരിപാടിയേത്?\r\n",
    "answerText": " 1982 ആ​ഗസ്ത് 15-ലെ സ്വാതന്ത്ര്യദിന പരേഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 38191,
    "questionText": " കാളപ്പോരിന് സ്പെയിനിൽ അറിയപ്പെടുന്ന പേര് ? ",
    "answerText": " കൊറിഡ "
  },
  {
    "questionNum": 38192,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യത്തെ സൗജന്യ ഡയറക്ട്-ടു-ഹോം സർവീസ് ഡി.ഡി ഡയറക്ട് പ്ലസ് ആരംഭിച്ച വർഷം ?\r\n",
    "answerText": 2004
  },
  {
    "questionNum": 38193,
    "questionText": " എന്താണ് ഡി.ഡി ഡയറക്ട് പ്ലസ് ?\r\n",
    "answerText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യത്തെ സൗജന്യ ഡയറക്ട്-ടു-ഹോം സർവീസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38194,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ദിനപത്രം:\r\n",
    "answerText": " ബംഗാൾ ഗസറ്റ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38195,
    "questionText": " ബംഗാൾ ഗസറ്റ് പത്രം അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ദിനപത്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38196,
    "questionText": " സ്പെയിനിൽ കൊറിഡ എന്നറിയപ്പെടുന്ന കായിക വിനോദം ? ",
    "answerText": " കാളപ്പോര് "
  },
  {
    "questionNum": 38197,
    "questionText": " ജെയിംസ് അഗസ്റ്റ്സ്ഹിക്കി പുറത്തിറക്കിയ ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ദിനപത്രം?\r\n",
    "answerText": " ബംഗാൾ ഗസറ്റ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38198,
    "questionText": " ബംഗാൾ ഗസറ്റ് പത്രത്തിന്റെ സ്ഥാപകൻ ?\r\n",
    "answerText": " ജെയിംസ് അഗസ്റ്റ്സ്ഹിക്കി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38199,
    "questionText": " കാളപ്പോരിന് സമാനമായി തമിഴ്നാട്ടിൽ നടക്കുന്ന കായിക വിനോദം ? ",
    "answerText": " ജെല്ലിക്കെട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 38200,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ ദിനപത്രം പുറത്തിറങ്ങിയത് എന്നാണ് ?\r\n",
    "answerText": 1780
  },
  {
    "questionNum": 38201,
    "questionText": " 'കൽക്കട്ട ജനറൽ അഡ്വൈസർ' എന്നൊരു പേരു\r\nകൂടി ഉണ്ടായിരുന്ന പത്രമേത്?\r\n",
    "answerText": " ബംഗാൾ ഗസറ്റ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38202,
    "questionText": " ബംഗാൾ ഗസറ്റ് പത്രത്തിന്റെ മറ്റൊരു പേര് ?\r\n",
    "answerText": " കൽക്കട്ട ജനറൽ അഡ്വൈസർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38203,
    "questionText": " ഏതു ഭാഷയിലാണ് ബംഗാൾ ഗസറ്റ് പ്രസിദ്ധീകരി\r\nച്ചിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " ഇംഗ്ലീഷ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38204,
    "questionText": " കാളപ്പോരിന് സമാനമായ ജെല്ലിക്കെട്ട് കണ്ടു വരുന്ന സംസ്ഥാനം ? ",
    "answerText": " തമിഴ്നാട് "
  },
  {
    "questionNum": 38205,
    "questionText": " 1782-ൽ ബ്രിട്ടീഷുകാരെ വിമർശിച്ചതിനാൽ പ്രസിദ്ധീകരണം നിരോധിച്ച പത്രം ?\r\n",
    "answerText": " ബംഗാൾ ഗസറ്റ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38206,
    "questionText": " ഏത് ഉത്സവത്തോടനുബന്ധിച്ചാണ് തമിഴ്നാട്ടിൽ ജെല്ലിക്കെട്ട് നടക്കുന്നത് ? ",
    "answerText": " പൊങ്കൽ "
  },
  {
    "questionNum": 38207,
    "questionText": " പൊങ്കൽ ഉത്സവത്തോടനുബന്ധിച്ച് തമിഴ്നാട്ടിൽ നടക്കുന്ന കായിക വിനോദം ? ",
    "answerText": " ജെല്ലിക്കെട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 38208,
    "questionText": " പത്രമാധ്യമങ്ങളുടെ നിലവാരം കാത്തുസൂക്ഷിക്കാ\r\nനും അവയെ നിയന്ത്രിക്കാനും അധികാരമുള്ള ഔദ്യോഗിക സ്ഥാപനമേത്?\r\n",
    "answerText": " പ്രസ് കൗൺസിൽ ഓഫ് ഇന്ത്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38209,
    "questionText": " പ്രസ് കൗൺസിൽ ഓഫ് ഇന്ത്യയുടെ അധികാരങ്ങൾ എന്തെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " പത്രമാധ്യമങ്ങളുടെ നിലവാരം കാത്തുസൂക്ഷിക്കാനും അവയെ നിയന്ത്രിക്കലും\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38210,
    "questionText": " പ്രസ് കൗൺസിൽ ഓഫ് ഇന്ത്യ നിലവിൽവന്ന വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1966
  },
  {
    "questionNum": 38211,
    "questionText": " പത്രമാധ്യമങ്ങളുടെ നിലവാരം കാത്തുസൂക്ഷിക്കാ\r\nനും അവയെ നിയന്ത്രിക്കാനും 1966-ൽ നിലവിൽ വന്ന സംഘടന ?\r\n",
    "answerText": " പ്രസ് കൗൺസിൽ ഓഫ് ഇന്ത്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38212,
    "questionText": " സംബാദ് കൗമുദി,മറാത്ത്-ഉൾ-അക്ബർ എന്നീ പത്രങ്ങൾ ആരംഭിച്ച നവോത്ഥാന നായനായകനാര് ?\r\n",
    "answerText": " രാജാറാം മോഹൻ റോയ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38213,
    "questionText": " രാജാറാം മോഹൻ റോയ് ആരംഭിച്ച പത്രങ്ങൾ ?\r\n",
    "answerText": " സംബാദ് കൗമുദി,മറാത്ത്-ഉൾ-അക്ബർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38214,
    "questionText": " തമിഴ്നാട്ടിലെ ഏറ്റവും പ്രസിദ്ധമായ ജെല്ലിക്കെട്ട് ? ",
    "answerText": " മധുരക്കടുത്ത അലങ്കനല്ലൂരിൽ നടക്കുന്ന ജെല്ലിക്കെട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 38215,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി ആരംഭിച്ച പത്രങ്ങൾ ?\r\n",
    "answerText": " യങ് ഇന്ത്യ, ഹരിജൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38216,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി ദക്ഷിണാഫ്രിക്കയിൽ ആരംഭിച്ച ദിനപത്രം ഏതായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ ഒപ്പീനിയൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38217,
    "questionText": " ’ഇന്ത്യൻ ഒപ്പീനിയൻ ‘ ദിനപത്രം ആരംഭിച്ചത് ആര്?\r\n",
    "answerText": " ഗാന്ധിജി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38218,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി ’ഇന്ത്യൻ ഒപ്പീനിയൻ ‘ ദിനപത്രം ആരംഭിച്ചത് ഏതു വിദേശരാജ്യത്താണ്‌ ?\r\n",
    "answerText": " ദക്ഷിണാഫ്രിക്ക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38219,
    "questionText": " കോമൺ വീൽ, ന്യൂ ഇന്ത്യ എന്നീ ദിനപത്രങ്ങൾ\r\nസ്ഥാപിച്ചത് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ആനി ബസൻറ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38220,
    "questionText": " ആനി ബസൻറ് സ്ഥാപിച്ച പത്രങ്ങൾ ഏതെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " കോമൺ വീൽ, ന്യൂ ഇന്ത്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38221,
    "questionText": " നാഷണൽ ഹെറാൾഡ് പത്രം സ്ഥാപിച്ച ദേശീയനേതാവ് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ജവാഹർലാൽ നെഹ്റു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38222,
    "questionText": " ജവാഹർലാൽ നെഹ്റു സ്ഥാപിച്ച പത്രം ?\r\n",
    "answerText": " നാഷണൽ ഹെറാൾഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38223,
    "questionText": " പ്രമുഖ ഒഡീസിനർത്തകർ?\r\n",
    "answerText": " കേളുചരൺ മഹാപാത്ര,സംയുക്ത പാണി ​ഗ്രാഹി,പങ്കജ് ചരൺദാസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38224,
    "questionText": " കേളുചരൺ മഹാപാത്ര ഏതു നർത്തകൻ ആണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഒഡീസിനർത്തകൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38225,
    "questionText": " സംയുക്ത പാണി ​ഗ്രാഹി ഏതു നർത്തകൻ ആണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഒഡീസിനർത്തകൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38226,
    "questionText": " പങ്കജ് ചരൺദാസ് ഏതു നർത്തകൻ ആണ് ? ",
    "answerText": " ഒഡീസിനർത്തകൻ "
  },
  {
    "questionNum": 38227,
    "questionText": " പ്രമുഖ കുച്ചിപ്പുടി നർത്തകർ? ",
    "answerText": " ഡോ.വേമ്പതി ചിന്ന സത്യം,യാമിനി റെഡ്ഡി,ജയരാമ റാവു "
  },
  {
    "questionNum": 38228,
    "questionText": " ഡോ.വേമ്പതി ചിന്ന സത്യം ഏതു നൃത്തയിനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " കുച്ചിപ്പുടി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38229,
    "questionText": " യാമിനി റെഡ്ഡി ഏതു നൃത്തയിനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു ? ",
    "answerText": " കുച്ചിപ്പുടി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38230,
    "questionText": " ജയരാമ റാവു ഏതു നൃത്തയിനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു ? ",
    "answerText": " കുച്ചിപ്പുടി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38231,
    "questionText": " എന്താണ് ജെല്ലിക്കെട്ട് മത്സരം ? ",
    "answerText": " ഓടുന്ന കാളയെ കൊമ്പിൽ പിടിച്ച നിർത്തുന്ന മത്സരം "
  },
  {
    "questionNum": 38232,
    "questionText": " രുഗ്മിണി ദേവി അരുന്ധേൽ ഏതു നൃത്തയിനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ഭരതനാട്യം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38233,
    "questionText": " പത്മ സുബ്രമണ്യം ഏതു നൃത്തയിനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ഭരതനാട്യം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38234,
    "questionText": " മല്ലികാ സാരാഭായ് ഏതു നൃത്തയിനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ഭരതനാട്യം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38235,
    "questionText": " RAWയുടെ പൂർണരൂപമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " റിസർച്ച് ആൻഡ് അനാലിസിസ് വിങ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38236,
    "questionText": " റിസർച്ച് ആൻഡ് അനാലിസിസ് വിങ് സ്ഥാപിതമായതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1968 സപ്തംബർ 21-ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38237,
    "questionText": " റിസർച്ച് ആൻഡ് അനാലിസിസ് വിങിന്റെ ആപ്തവാക്യമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ധർമേ രക്ഷതി രക്ഷിതാഃ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38238,
    "questionText": " ”ധർമേ രക്ഷതി രക്ഷിതാഃ” എന്നത് ഏതു സംഘടനയുടെ ആപ്തവാക്യമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " റിസർച്ച് ആൻഡ് അനാലിസിസ് വിങിന്റെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38239,
    "questionText": " അന്താരാഷ്ട്ര രഹസ്യപ്പൊലീസ് എന്ന ആശയത്തിന് അടിത്തറയിട്ടതെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " 1962-ലെ ഇന്തോ-ചൈന യുദ്ധത്തിലെ തിരിച്ചടി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38240,
    "questionText": " RAWയുടെ ആദ്യതലവൻ ആര് ?\r\n",
    "answerText": " രമേശ്വർനാഥ് കാപു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38241,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ സായുധ സേനയിലെ പ്രധാന യുദ്ധോപകരണങ്ങൾ ഏവ ?\r\n",
    "answerText": " Sukhoi Su-30Mki, Brahmos Missile, Arjun Mark-II, INS VIKRAMADITYA, INSCHAKRA, AGNI-VMissile , PHALCON AWACS, INSVIKRANT"
  },
  {
    "questionNum": 38242,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ വ്യോമസേനയിലെ ഏറ്റവും മികച്ച ഫൈറ്റർ വിമാനം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " Sukhoi Su-30Mki"
  },
  {
    "questionNum": 38243,
    "questionText": " Sukhoi Su-30Mki ന്റെ വേഗതയെത്ര ?\r\n",
    "answerText": " മണിക്കൂറിൽ 2120 കി.മീ.\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38244,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ഹ്രസ്വദൂര ശബ്ദാതിവേഗ സൂപ്പർസോണിക് ക്രൂയിസ് മിസൈൽ ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " Brahmos Missile"
  },
  {
    "questionNum": 38245,
    "questionText": " ഏതു രാജ്യത്തിന്റെ സഹകരണത്തോടെയാണ് Brahmos Missile നിർമിച്ചത്?\r\n",
    "answerText": " റഷ്യയുടെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38246,
    "questionText": " ’Brahmos’ എന്ന പേരിനു കാരണം എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയിലെ ബ്രഹ്മപുത്ര, റഷ്യയിലെ മോസ്ക്ക്വാ നദികളുടെ പേരുകൾ ചേർന്നതാണ് ബ്രഹ്മോസ് എന്ന് പേരിട്ടത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38247,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ കരസേനയുടെ ബാറ്റൻ ടാങ്ക് ഏതാണ് ?\r\n",
    "answerText": " Arjun Mark-II"
  },
  {
    "questionNum": 38248,
    "questionText": " Arjun Mark-II ന്റെ പ്രത്യേകതയെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " അതികഠിനമായ പ്രതലങ്ങളിൽ കൂടി സഞ്ചരിക്കാൻ സാധിക്കുന്ന ഇവയിൽ യുദ്ധസാമഗ്രികളും മെഷീൻഗണ്ണും ഘടിപ്പിച്ചിട്ടുണ്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 38249,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ നാവികസേനയുടെ ഏറ്റവും മികച്ച വിമാന വാഹിനിക്കപ്പൽ ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " INS VIKRAMADITYA"
  },
  {
    "questionNum": 38250,
    "questionText": " റഷ്യയുടെ കീവ് വിഭാഗത്തിൽപ്പെട്ട വിമാനവാഹിനിയുടെ പരിഷ്കൃത രൂപമേത് ?\r\n",
    "answerText": " INS VIKRAMADITYA"
  },
  {
    "questionNum": 38251,
    "questionText": " ആണവശേഷിയിൽ പ്രവർത്തിക്കുന്ന ഇന്ത്യയുടെ ഏറ്റവും മികച്ച അന്തർവാഹിനി ഏതാണ് ?\r\n",
    "answerText": " INSCHAKRA"
  },
  {
    "questionNum": 38252,
    "questionText": " എതിരാളികളുടെ കപ്പലുകളെ നിഷ്പ്രയാസം വേട്ടയാടി നശിപ്പിക്കാൻ കഴിയുന്ന സ്രാവിന്റെ രൂപത്തിലുള്ള അന്തർവാഹിനി ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " INSCHAKRA"
  },
  {
    "questionNum": 38253,
    "questionText": " DRDO വികസിപ്പിച്ചെടുത്ത ഇന്ത്യയുടെ ഭൂഖണ്ഡാന്തര ബാലിസ്റ്റിക് മിസൈൽ ഏതാണ് ?\r\n",
    "answerText": " AGNI-V Missile"
  },
  {
    "questionNum": 38254,
    "questionText": " AGNI-V Missile ന്റെ ഭാരമെത്ര ?\r\n",
    "answerText": " 1000 Kg"
  },
  {
    "questionNum": 38255,
    "questionText": " AGNI-V Missile ന് എത്ര ദൂരം വരെ താണ്ടുവാനുള്ള ശേഷിയാണുള്ളത് ?\r\n",
    "answerText": " 8000 KM"
  },
  {
    "questionNum": 38256,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ AWACS ഏതെല്ലാം രാജ്യങ്ങളുടെ സഹകരണത്തോടെയാണ് നിർമിച്ചിരിക്കുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " ഇസ്രയേലിൻ്റെയും റഷ്യയുടെയും സഹകരണത്തോടെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38257,
    "questionText": " ’AWACS’ ന്റെ പൂർണരൂപമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " Airborne Early Warning And Control System"
  },
  {
    "questionNum": 38258,
    "questionText": " ’AWACS’ ന്റെ പ്രത്യേകതകൾ എന്തെല്ലാം?\r\n",
    "answerText": " ശത്രുക്കളുടെ റേഡിയോ തരം​ഗ വിക്ഷേപണ ഉപാധികൾ (RADAR) കണ്ടെത്താനും സാറ്റലൈറ്റ് സന്ദേശങ്ങൾ നിരീക്ഷിക്കാനും ഇവയ്ക്ക് സാധിക്കും\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38259,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ നിർമിച്ച ആദ്യത്തെ വിമാന വാഹിനി കപ്പലേതാണ്?\r\n",
    "answerText": " INSVIKRANT"
  },
  {
    "questionNum": 38260,
    "questionText": " INSVIKRANT എത്ര മെഗാവാട്ട് ഊർജം ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " 80 മെഗാവാട്ടിലധികം ഊർജം ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്നു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38261,
    "questionText": " ലോകത്തെ ഏക ശബ്ദാതിവേഗ ക്രൂസ് മിസൈലേത് ?\r\n",
    "answerText": " ബ്രഹ്മോസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38262,
    "questionText": " ശബ്ദാതിവേഗ മിസൈൽ, ദീർഘദൂര പോർ വിമാനത്തിൽ ഘടിപ്പിക്കുന്ന ലോകത്തിലെ ആദ്യ രാജ്യമേത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യ "
  },
  {
    "questionNum": 38263,
    "questionText": " സുഖോയ് 30-ബ്രഹ്മോസ് ആദ്യ പരീക്ഷണ പറത്തൽ നടത്തിയത് ആരെല്ലാം ചേർന്നാണ് ?\r\n",
    "answerText": " മലയാളിയായ വിങ് കമാൻഡർ\r\nപ്രശാന്ത് നായരും, വിങ് കമാൻഡർ എം.എസ്. രാജുവും ചേർന്നാണ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38264,
    "questionText": " ഇന്തോ-പാക് യുദ്ധം നടന്നതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1947-48 മുതൽ "
  },
  {
    "questionNum": 38265,
    "questionText": " ഇന്തോ-പാക് യുദ്ധത്തിന്റെ കാരണമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " രാജഭരണ പ്രദേശമായ കശ്മീരിനെ ചൊല്ലിയുള്ള തർക്കമാണ് 1947-48 ലെ യുദ്ധത്തിൽ കലാശിച്ചത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38266,
    "questionText": " ചൈന-ഇന്ത്യ യുദ്ധം നടന്നതെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " 1962ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38267,
    "questionText": " ടിബറ്റൻ ​വിപ്ലവം നടന്നതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1959-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38268,
    "questionText": " അവകാശപ്പെട്ട സ്ഥലം നേടിയെടുത്തതായി പ്രഖ്യാപിച്ചു കൊണ്ട് ചൈനീസ് പ്രധാനമന്ത്രി Zhou Enlai വെടിനിർത്തൽ പ്രഖ്യാപിച്ചതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1962 നവംബർ 21-ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38269,
    "questionText": " 1941-ൽ സ്പെഷൽ പോലീസ് എസ്ററാബ്ലിഷ്മെൻ്റ് എന്ന പേരിൽ സ്ഥാപിതമായ സംഘടനയേത് ?\r\n",
    "answerText": " സെൻട്രൽ ബ്യൂറോ ഒാഫ് ഇൻവെസ്റ്റി​ഗേഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38270,
    "questionText": " CBI യുടെ പൂർണരൂപമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " സെൻട്രൽ ബ്യൂറോ ഒാഫ് ഇൻവെസ്റ്റി​ഗേഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38271,
    "questionText": " CBI സ്പെഷൽ പോലീസ് എസ്ററാബ്ലിഷ്മെൻ്റ് എന്ന പേരിൽ സ്ഥാപിതമായ വർഷം ?\r\n",
    "answerText": 1941
  },
  {
    "questionNum": 38272,
    "questionText": " ’സ്പെഷൽ പോലീസ് എസ്ററാബ്ലിഷ്മെൻ്റ്’ ‘സെൻട്രൽ ബ്യൂറോ ഒാഫ് ഇൻവെസ്റ്റി​ഗേഷൻ’ എന്ന പേരിലേക്ക് പുനർനാമകരണം ചെയ്തതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1963 ഏപ്രിലിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 38273,
    "questionText": " CBI യുടെ ആപ്തവാക്യമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " industry,impartiality,integtity"
  },
  {
    "questionNum": 38274,
    "questionText": " CBI ക്ക് കീഴിൽ ഉള്ള മൂന്ന് വിഭാഗങ്ങൾ ഏവ ?\r\n",
    "answerText": " (a)അഴിമതി അന്വേഷണ വിഭാഗം\r\n(b) സാമ്പത്തിക കുറ്റകൃത്യ വിഭാഗം\r\n(c) പ്രത്യേക കുറ്റാന്വേഷണ വിഭാഗം.\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38275,
    "questionText": " 2016 ഏപ്രിൽ 17നു ഗൂഗിൾ റെയിൽടെൽ അതിവേഗ വൈഫൈ ഇന്റർനെറ്റ് സംവിധാനം നിലവിൽ വന്ന കേരളത്തിലെ സ്റ്റേഷൻ?\r\n",
    "answerText": " എറണാകുളം സൗത്ത് വൈഫൈ സ്റ്റേഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38276,
    "questionText": " രാജ്യത്തെ ഒൻപത് സ്റ്റേഷനിൽ ഗൂഗിൾ റെയിൽടെൽ അതിവേഗ വൈഫൈ ഇന്റർനെറ്റ് സംവിധാനം നിലവിൽ വന്നത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 2016 ഏപ്രിൽ 17\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38277,
    "questionText": " ദക്ഷിണേന്ത്യയിൽ വൈഫൈ ലഭ്യമാകുന്ന ആദ്യ സ്റ്റേഷനാണ് ?\r\n",
    "answerText": " എറണാകുളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38278,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യം വൈഫൈ സംവിധാനം നിലവിൽ വന്ന സ്റ്റേഷൻ?\r\n",
    "answerText": " മുംബൈ സെൻട്രൽ സ്റ്റേഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38279,
    "questionText": " കൊല്ലം പറവൂർ പുറ്റിങ്ങൽ ദേവി ക്ഷേത്രത്തിലെ കമ്പപ്പുരക്ക് തീപിടിച്ചിട്ടുണ്ടായ വെടിക്കെട്ടപകടത്തിൽ 115 ലേറെ പേര് മരിച്ച\r\nസംഭവം നടന്നെതെപ്പോൾ ?\r\n",
    "answerText": " 2016 ഏപ്രിൽ 10-ന് പുലർച്ചെ മൂന്നരക്ക്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38280,
    "questionText": " 2016 ഏപ്രിൽ 10-ന് പുലർച്ചെ നടന്ന കൊല്ലം പറവൂർ പുറ്റിങ്ങൽ ദേവി ക്ഷേത്രത്തിലെ കമ്പപ്പുരക്ക് തീപിടിച്ചിട്ടുണ്ടായ വെടിക്കെട്ടപകടത്തിൽ എത്ര പേര് മരിച്ചു ?\r\n",
    "answerText": " 115ലേറെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38281,
    "questionText": " 2016 ഏപ്രിൽ 10-ന് പുലർച്ചെ 115 ലേറെ പേര് മരിച്ച വെടിക്കെട്ടപകടം\r\nനടന്ന ക്ഷേത്രം?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം പറവൂർ പുറ്റിങ്ങൽ ദേവി ക്ഷേത്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38282,
    "questionText": " 2016 ഏപ്രിൽ 10-ന് പുലർച്ചെ 115 ലേറെ പേര് മരിച്ച വെടിക്കെട്ടപകടം\r\nനടന്ന പറവൂർ പുറ്റിങ്ങൽ ദേവി ക്ഷേത്രം ഏത് ജില്ലയിലാണ് ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38283,
    "questionText": " 2016 ഏപ്രിൽ 10-ന് പുലർച്ചെ നടന്ന കൊല്ലം പറവൂർ പുറ്റിങ്ങൽ ദേവി ക്ഷേത്രത്തിലെ കമ്പപ്പുരക്ക് തീപിടിച്ചിട്ടുണ്ടായ വെടിക്കെട്ടപകടത്തിൽ പരിക്കേറ്റവരുടെ എണ്ണം ?\r\n",
    "answerText": " നാനൂറിലേറെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38284,
    "questionText": " കേരളചരിത്രത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽപേർ മരിച്ച വെടിക്കെട്ടു ദുരന്തം ?\r\n",
    "answerText": " 2016 ഏപ്രിൽ 10-ന് പുലർച്ചെ നടന്ന കൊല്ലം പറവൂർ പുറ്റിങ്ങൽ ദേവി ക്ഷേത്രത്തിലെ കമ്പപ്പുരക്ക് തീപിടിച്ചിട്ടുണ്ടായ വെടിക്കെട്ടപകടം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38285,
    "questionText": " കേന്ദ്ര ടൂറിസം മന്ത്രാലയത്തിന്റെ 2014-15 വർഷത്തെ മികച്ച ഗ്രാമീണ ടൂറിസം പദ്ധതിക്കുള്ള അവാർഡ് ലഭിച്ച ടൂറിസം പദ്ധതി?\r\n",
    "answerText": " കോഴിക്കോട് ഇരിങ്ങലിലുള്ള സർഗാലയ കരകൗശല ഗ്രാമം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38286,
    "questionText": " കോഴിക്കോട് ഇരിങ്ങലിലുള്ള സർഗാലയ കരകൗശല ഗ്രാമം പദ്ധതിക്ക് 2015-ൽ ലഭിച്ച അവാർഡ് ?\r\n",
    "answerText": " കേന്ദ്ര ടൂറിസം മന്ത്രാലയത്തിന്റെ 2014-15 വർഷത്തെ മികച്ച ഗ്രാമീണ ടൂറിസം പദ്ധതിക്കുള്ള അവാർഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38287,
    "questionText": " കേന്ദ്ര ടൂറിസം മന്ത്രാലയത്തിന്റെ 2014-15 വർഷത്തെ സമഗ്ര ടൂറിസത്തിന് സംസ്ഥാനങ്ങൾക്ക് നൽകുന്ന അവാർഡിൽ ഒന്നാം സ്ഥാനം ?\r\n",
    "answerText": " മധ്യപ്രദേശ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38288,
    "questionText": " മികച്ച ടൂറിസ്റ്റ് സൗഹൃദ റെയിൽവേ സ്റ്റേഷനുള്ള കേന്ദ്ര ടൂറിസം മന്ത്രാലയത്തിന്റെ 2014-15 വർഷത്തെ അവാർഡ് ലഭിച്ച സ്റ്റേഷൻ ?\r\n",
    "answerText": " രാജസ്ഥാനിലെ സവായി മധേപ്പുർ റെയിൽവേ സ്റ്റേഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38289,
    "questionText": " രാജസ്ഥാനിലെ സവായി മധേപ്പുർ റെയിൽവേ സ്റ്റേഷനു 2015-ൽ ലഭിച്ച അവാർഡ്?\r\n",
    "answerText": " കേന്ദ്ര ടൂറിസം മന്ത്രാലയത്തിന്റെ മികച്ച ടൂറിസ്റ്റ് സൗഹൃദ റെയിൽവേ സ്റ്റേഷനുള്ള 2014-15 വർഷത്തെ അവാർഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38290,
    "questionText": " കേന്ദ്ര ടൂറിസം മന്ത്രാലയത്തിന്റെ 2014-15 വർഷത്തെ മികച്ച വിമാനത്താവളത്തിനുള്ള പുരസ്കാരം ലഭിച്ച സ്റ്റേഷൻ ?\r\n",
    "answerText": " മുംബൈ ഛത്രപതി ശിവജി അന്താരാഷ്ട്ര വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38291,
    "questionText": " മുംബൈ ഛത്രപതി ശിവജി അന്താരാഷ്ട്ര വിമാനത്താവളത്തിന്\r\n2015-ൽ ലഭിച്ച അവാർഡ്?\r\n",
    "answerText": " കേന്ദ്ര ടൂറിസം മന്ത്രാലയത്തിന്റെ 2014-15 വർഷത്തെ മികച്ച വിമാനത്താവളത്തിനുള്ള പുരസ്കാരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38292,
    "questionText": " മികച്ച പൈതൃക നഗരത്തിനുള്ള കേന്ദ്ര ടൂറിസം മന്ത്രാലയത്തിന്റെ 2014-15 വർഷത്തെ അവാർഡ് ലഭിച്ച നഗരം ?\r\n",
    "answerText": " തെലങ്കാനയിലെ വാറങ്കൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38293,
    "questionText": " തെലങ്കാനയിലെ വാറങ്കലിന്\r\nമികച്ച പൈതൃക നഗരത്തിനുള്ള അവാർഡ് തെലങ്കാനയിലെ വാറങ്കലിനാണ് 2015-ൽ ലഭിച്ച അവാർഡ്?\r\n",
    "answerText": " കേന്ദ്ര ടൂറിസം മന്ത്രാലയത്തിന്റെ 2014-15 വർഷത്തെ മികച്ച പൈതൃക നഗരത്തിനുള്ള അവാർഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38294,
    "questionText": " ഐ.എം.ഒ. പുരസ്കാരം നേടിയ ആദ്യ വനിത:\r\n",
    "answerText": " രാധിക മേനോൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38295,
    "questionText": " സമുദ്ര സേവനത്തിൽ ധീരതകാട്ടുന്നവർക്ക് അന്താരാഷ്ട്ര സമുദ്ര സംഘടനയുടെ പുരസ്കാരം ലഭിച്ചത് ആർക്ക് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ മർച്ചൻറ് നേവിയിലെ ആദ്യ വനിത ക്യാപ്റ്റനും മലയാളിയുമായ രാധിക മേനോൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38296,
    "questionText": " എന്താണ് ഐ.എം.ഒ. പുരസ്കാരം?\r\n",
    "answerText": " സമുദ്ര സേവനത്തിൽ ധീരതകാട്ടുന്നവർക്ക് അന്താരാഷ്ട്ര സമുദ്ര സംഘടനയുടെ (ഐ.എം.ഒ) പുരസ്കാരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38297,
    "questionText": " ഐ.എം.ഒ. പുരസ്കാരം നൽകുന്നത് ആര് ?\r\nഅന്താരാഷ്ട്ര സമുദ്ര സംഘടന(ഐ.എം.ഒ. )\r\n",
    "answerText": " അന്താരാഷ്ട്ര സമുദ്ര സംഘടന(ഐ.എം.ഒ. )\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38298,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ കോസ്റ്റ് ഗാർഡിന്റെ ആപ്തവാക്യമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " വയം രക്ഷമഃ "
  },
  {
    "questionNum": 38299,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ കോസ്റ്റ് ഗാർഡിന്റെ ആപ്തവാക്യമായ വയം രക്ഷമഃ\r\nഎന്നതിന്റെ അർത്ഥമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " We protect"
  },
  {
    "questionNum": 38300,
    "questionText": " എന്നാണ് ’കോസ്സ്ഗാർഡ് ഡേ'?\r\n",
    "answerText": " ഫിബ്രവരി 1ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38301,
    "questionText": " കോസ്റ്റ്ഗാർഡിന്റെ കീഴിലുള്ള ഹെലിക്കോപ്ടറുകൾ ഏവ ?\r\n",
    "answerText": " ഡോണിയർ , HAL ദ്രുവ്, HAL ചേതക് എന്നിവ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38302,
    "questionText": " കോസ്റ്റ്ഗാർഡി ന്റെ പരിശീലന അക്കാദമി സ്ഥാപിക്കുന്നതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " കണ്ണൂർ ജില്ലയിലെ അഴീക്കലിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38303,
    "questionText": " അസം ഹൈഫിൾസ് സ്ഥാപിതമായതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1835-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38304,
    "questionText": " അസം ഹൈഫിൾസിന്റെ ആപ്തവാക്യമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " 'ഫ്രണ്ട്സ് ഓഫ് ദി ഹിൽ പീപ്പിൾ'\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38305,
    "questionText": " അസം ഹൈഫിൾസിന്റെ പ്രധാന ലക്ഷ്യമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " വടക്കുകിഴക്കൻ അതിർത്തി കാക്കുകയും സായുധ കലാപങ്ങൾക്ക് തടയിടുകയുമാണ് പ്രധാന ലക്ഷ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 38306,
    "questionText": " ’അസം ഹൈഫിൾസ്’ ഏതു പേരിലാണ് അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " Sentinels of the North East"
  },
  {
    "questionNum": 38307,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും പഴക്കം ചെന്ന അർധസൈനിക വിഭാഗമേത്?\r\n",
    "answerText": " ’അസം ഹൈഫിൾസ്’\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38308,
    "questionText": " അസം ഹൈഫിൾസിന്റെ തലസ്ഥാനം എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഷില്ലോങ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38309,
    "questionText": " അസം ഹൈഫിൾസ് തുടക്കത്തിൽ അറിയപ്പെട്ടത് ഏതു പേരിലാണ് ?\r\n",
    "answerText": " കാച്ചാർ ലെവി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38310,
    "questionText": " സ്പെഷൽ ഫ്രോണ്ടിയർ ഫോഴ്സ് സ്ഥാപിതമായതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1962 നവംബർ 14-ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38311,
    "questionText": " സ്പെഷൽ ഫ്രോണ്ടിയർ ഫോഴ്സിന്റെ ലക്ഷ്യമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്തോ ചൈനീസ് അതിർത്തിയിലെ രഹസ്യ പ്രവൃത്തികൾ മനസ്സിലാക്കുവാനാണ് സ്പെഷൽ ഫ്രോണ്ടിയർ ഫോഴ്സ് സ്ഥാപിച്ചത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38312,
    "questionText": " CRPF ന്റെ പൂർണരൂപമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " സെൻട്രൽ റിസർവ് പോലീസ് ഫോഴ്സ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38313,
    "questionText": " CRPF സ്ഥാപിതമായതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1939 ജൂലായ് 27-ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38314,
    "questionText": " കേന്ദ്ര പോലീസ് സേനകളിൽ ഏറ്റവും വലുത് എന്നറിയപ്പെടുന്നതേത് ?\r\n",
    "answerText": " CRPF"
  },
  {
    "questionNum": 38315,
    "questionText": " CRPF ന്റെ ചുമതലകൾ എന്തെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " VIP സുരക്ഷ, ഇലക്ഷൻ ചുമതല നക്സൽ പ്രവർത്തനങ്ങളെ തടയൽ തുടങ്ങി വ്യത്യസ്ത ചുമതലകളാണ് CRPFനുള്ളത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38316,
    "questionText": " റാപ്പിഡ് ആക്ഷൻ ഫോഴ്സും (RAF) കമാൻഡോ ബറ്റാലിയൻ ഫോർ റെസലൂട്ട് ആക്ഷനും (COBRA) ഏതിന്റെ കീഴിലാണ് പ്രവർത്തിക്കുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " CRPF"
  },
  {
    "questionNum": 38317,
    "questionText": " RAF ന്റെ പൂർണരൂപമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " റാപ്പിഡ് ആക്ഷൻ ഫോഴ്സ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38318,
    "questionText": " COBRAയുടെ പൂർണരൂപമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " കമാൻഡോ ബറ്റാലിയൻ ഫോർ റെസലൂട്ട് ആക്ഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38319,
    "questionText": " BSF ന്റെ പൂർണരൂപമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ബോർഡർ സെക്യൂരിറ്റി ഫോഴ്സ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38320,
    "questionText": " BSF സ്ഥാപിതമായതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1965 ഡിസംബർ 1ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38321,
    "questionText": " BSF ന്റെ ആപ്തവാക്യം എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ജീവൻ പര്യന്ത് കർത്തവ്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38322,
    "questionText": " ’ജീവൻ പര്യന്ത് കർത്തവ്യ’ എന്നതിന്റെ ഇംഗ്ലീഷ് രൂപമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " Duty unto Death"
  },
  {
    "questionNum": 38323,
    "questionText": " BSF ന്റെ ആദ്യത്തെ ഡയറക്ടർ ജനറൽ ആരാണ് ?\r\n",
    "answerText": " കെ.എഫ്. റുസ്തംജി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38324,
    "questionText": " I.T.B.Pയുടെ പൂർണരൂപമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്തോ-ടിബറ്റൻ ബോർഡർ പോലീസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38325,
    "questionText": " I.T.B.P സ്ഥാപിതമായതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1962 ഒക്ടോബർ 24-ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38326,
    "questionText": " I.T.B.Pയുടെ ആപ്തവാക്യം എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ദൃഢത-കർമനിഷ്ട\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38327,
    "questionText": " ’-ദൃഢത-കർമനിഷ്ട’ എന്നതിന്റെ ഇംഗ്ലീഷ് വിവർത്തനമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " Valour-Determination-Devotion to duty"
  },
  {
    "questionNum": 38328,
    "questionText": " C.I.S.F ന്റെ പൂർണരൂപമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " സെൻട്രൽ ഇൻഡസ്ട്രിയൽ സെക്യൂരിറ്റി ഫോഴ്സ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38329,
    "questionText": " സെൻട്രൽ ഇൻഡസ്ട്രിയൽ സെക്യൂരിറ്റി ഫോഴ്സ് സ്ഥാപിതമായതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1969 മാർച്ച് 10-ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38330,
    "questionText": " സെൻട്രൽ ഇൻഡസ്ട്രിയൽ സെക്യൂരിറ്റി ഫോഴ്‌സിന്റെ ആപ്തവാക്യമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " സംരക്ഷണവും സുരക്ഷയും\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38331,
    "questionText": " VIP സുരക്ഷയും ദുരന്തനിവാരണവും ആരുടെ കർത്തവ്യമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " സെൻട്രൽ ഇൻഡസ്ട്രിയൽ സെക്യൂരിറ്റി ഫോഴ്സിന്റെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38332,
    "questionText": " എയർപോർട്ടുകൾ, ഡൽഹിമെട്രോ തുടങ്ങി പൊതുമേഖലയിൽ പ്രവർത്തിക്കുന്ന വ്യവസായ സ്ഥാപനങ്ങളുടെ സംരക്ഷണ ചുമതല ആർക്കാണ് ?\r\n",
    "answerText": " CISF ന് "
  },
  {
    "questionNum": 38333,
    "questionText": " S.S.B യുടെ പൂർണരൂപമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " സശസ്ത്ര സീമാ ബൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38334,
    "questionText": " S.S.B സ്ഥാപിതമായതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1963 ഡിസംബർ 20-ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38335,
    "questionText": " S.S.Bയുടെ ആപ്തവാക്യമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " സേവ, സുരക്ഷ, സാഹോദര്യം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38336,
    "questionText": " S.S.Bയുടെ പ്രധാന ലക്ഷ്യമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്തോ-നേപ്പാൾ, ഇന്തോ-ഭൂട്ടാൻ അതിർത്തികൾ കാക്കുകയാണ് പ്രധാന ലക്ഷ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 38337,
    "questionText": " S.S.Bയുടെ തലസ്ഥാനം എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ന്യൂഡൽഹി "
  },
  {
    "questionNum": 38338,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ മർച്ചൻറ് നേവിയിലെ ആദ്യ വനിത ക്യാപ്റ്റൻ?\r\n",
    "answerText": " രാധിക മേനോൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38339,
    "questionText": " സംസ്ഥാന സാമൂഹികനീതിവകുപ്പ് ആദ്യമായി നടത്തിയ ഭിന്നശേഷി സെൻസസ് റിപ്പോർട്ട് പ്രകാരം കേരളത്തിൽ എത്ര ഭിന്നശേഷിക്കാർ ഉണ്ട് ?\r\n",
    "answerText": 798987
  },
  {
    "questionNum": 38340,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ സംസ്ഥാന സാമൂഹികനീതിവകുപ്പ് ആദ്യമായി നടത്തിയ ഭിന്നശേഷി സെൻസസ് റിപ്പോർട്ടിൽ പറയുന്നതെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " സംസ്ഥാനത്താകെ 7,98,987 ഭിന്ന ശേഷിക്കാരുണ്ട്.\r\n6.8 ലക്ഷം വീടുകളിൽ ഭിന്നശേഷിയുള്ള ഒരാളുണ്ട്.\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38341,
    "questionText": " മലപ്പുറം ജില്ലയിൽ കഴിഞ്ഞ പത്തുവർഷങ്ങളായി സാക്ഷരതാ പ്രവർത്തനങ്ങൾക്ക് നേതൃത്വം നൽ കുന്ന ജൻശിക്ഷൺ സൻസ്ഥാൻ എന്ന എൻ.ജി.ഒ.യ് ക്ക് ലഭിച്ച പുരസ്‌കാരം ?\r\n",
    "answerText": " യുനെസ്കോയുടെ കൺഫ്യൂഷ്യസ് സാക്ഷരതാ പുരസ്കാരം.\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38342,
    "questionText": " യുനെസ്കോയുടെ കൺഫ്യൂഷ്യസ് സാക്ഷരതാ പുരസ്കാരം കിട്ടിയ ഇന്ത്യൻ സംഘടന ?\r\n",
    "answerText": " ജൻശിക്ഷൺ സൻസ്ഥാൻ (എൻ.ജി.ഒ.)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38343,
    "questionText": " എന്താണ് ജൻശിക്ഷൺ സൻസ്ഥാൻ (എൻ.ജി.ഒ.)?\r\n",
    "answerText": " മലപ്പുറം ജില്ലയിൽ കഴിഞ്ഞ പത്തുവർഷങ്ങളായി സാക്ഷരതാ പ്രവർത്തനങ്ങൾക്ക് നേതൃത്വം നൽ കുന്ന സംഘടന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38344,
    "questionText": " ജൻശിക്ഷൺ സൻസ്ഥാൻ എന്ന എൻ.ജി.ഒ.യ് ക്ക് യുനെസ്കോയുടെ കൺഫ്യൂഷ്യസ് സാക്ഷരതാ പുരസ്കാരതിനർഹമാക്കിയ പ്രവർത്തനം ?\r\n",
    "answerText": " മലപ്പുറം ജില്ലയിൽ കഴിഞ്ഞ പത്തുവർഷങ്ങളായി സാക്ഷരതാ പ്രവർത്തനങ്ങൾക്ക് നേതൃത്വം നൽകുന്നു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38345,
    "questionText": " ലോകത്തെ ഏറ്റവും വലിയ നദീ ദീപെന്ന റെക്കോഡ് സ്വന്തമാക്കിയ ഇന്ത്യൻ ദ്വീപ് ?\r\n",
    "answerText": " മാജലി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38346,
    "questionText": " അസമിൽ ബ്രഹ്മപുത്രയിലെ ദീപായ മാജുലിക്ക് ലഭിച്ച ഗിന്നസ് റെക്കോർഡ് ?\r\n",
    "answerText": " ലോകത്തെ ഏറ്റവും വലിയ നദീ ദ്വീപ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38347,
    "questionText": " ലോകത്തെ ഏറ്റവും വലിയ നദീ ദ്വീപായ മാജുലി സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " അസമിലെ ബ്രഹ്മപുത്രനദിയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38348,
    "questionText": " ലോകത്തെ ഏറ്റവും വലിയ നദീ ദീപെന്ന റെക്കോഡ് മാജുലി സ്വന്തമാക്കിയത് ഏതു ദ്വീപിനെ പിന്തള്ളിയാണ്?\r\n",
    "answerText": " ബ്രസീലിലെ മരാജോ ദ്വീപ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38349,
    "questionText": " ലോകത്തെ ഏറ്റവും വലിയ നദീ ദീപായ മാജുലിയുടെ വിസ്തൃതി എത്ര ?\r\n",
    "answerText": " 880 ചതുരശ്ര കി.മീ.\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38350,
    "questionText": " അസമിലെ ജില്ലയായി പ്രഖ്യാപിച്ച നദീ ദ്വീപ്?\r\n",
    "answerText": " മാജുലി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38351,
    "questionText": " പശ്ചിമബംഗാളിന്റെ ഇംഗ്ലീഷിൽ ഉള്ള പുതിയ പേര് ?\r\n",
    "answerText": " ബംഗാൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38352,
    "questionText": " പശ്ചിമബംഗാളിന്റെ ബംഗാളിയിൽ ഉള്ള പുതിയ പേര് ?\r\n",
    "answerText": " ബംഗ്ല\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38353,
    "questionText": " ബംഗ്ല എന്ന് ബംഗാളിയിൽ പുതിയതായി നാമകരണം ചെയ്യപ്പെട്ട സംസ്ഥാനം ?\r\n",
    "answerText": " പശ്ചിമബംഗാൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38354,
    "questionText": " ബംഗാൾ എന്ന് ഇംഗ്ലീഷിൽ പുതിയതായി നാമകരണം ചെയ്യപ്പെട്ട സംസ്ഥാനം ?\r\n",
    "answerText": " പശ്ചിമബംഗാൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38355,
    "questionText": " പശ്ചിമബംഗാളിന്റെ പേരുമാറ്റത്തിനുള്ള പ്രമേയം ബംഗാൾ നിയമസഭ പാസാക്കിയത് എന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 2016 ഓഗസ്റ് 29\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38356,
    "questionText": " കേന്ദ്ര നഗരവികസന മന്ത്രാലയം 2016-ൽ നടത്തിയ സർവേയിൽ നഗരങ്ങളുടെ വൃത്തി കണക്കാക്കിയുള്ള റാങ്കിങ്ങിൽ ഒന്നാമത് എത്തിയത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " മൈസൂർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38357,
    "questionText": " കേന്ദ്ര നഗരവികസന മന്ത്രാലയം 2016-ൽ നടത്തിയ സർവേയിൽ നഗരങ്ങളുടെ വൃത്തി കണക്കാക്കിയുള്ള റാങ്കിങ്ങിൽ മൈസൂരിന്റെ സ്ഥാനം ?\r\n",
    "answerText": 1
  },
  {
    "questionNum": 38358,
    "questionText": " കേന്ദ്ര നഗരവികസന മന്ത്രാലയം 2016-ൽ നടത്തിയ സർവേയിൽ നഗരങ്ങളുടെ വൃത്തി കണക്കാക്കിയുള്ള റാങ്കിങ്ങിൽ 40 സ്ഥാനത്തുള്ള നഗരം ?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38359,
    "questionText": " കേന്ദ്ര നഗരവികസന മന്ത്രാലയം 2016-ൽ നടത്തിയ സർവേയിൽ നഗരങ്ങളുടെ വൃത്തി കണക്കാക്കിയുള്ള റാങ്കിങ്ങിൽ തിരുവനന്തപുരത്തിന്റെ സ്ഥാനം ?\r\n",
    "answerText": 40
  },
  {
    "questionNum": 38360,
    "questionText": " കേന്ദ്ര നഗരവികസന മന്ത്രാലയം 2016-ൽ നടത്തിയ സർവേയിൽ നഗരങ്ങളുടെ വൃത്തി കണക്കാക്കിയുള്ള റാങ്കിങ്ങിൽ 44 സ്ഥാനത്തുള്ള നഗരം ?\r\n",
    "answerText": " കോഴിക്കോട്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38361,
    "questionText": " കേന്ദ്ര നഗരവികസന മന്ത്രാലയം 2016-ൽ നടത്തിയ സർവേയിൽ നഗരങ്ങളുടെ വൃത്തി കണക്കാക്കിയുള്ള റാങ്കിങ്ങിൽ കോഴിക്കോടിന്റെ സ്ഥാനം ?\r\n",
    "answerText": 44
  },
  {
    "questionNum": 38362,
    "questionText": " കേന്ദ്ര നഗരവികസന മന്ത്രാലയം 2016-ൽ നടത്തിയ സർവേയിൽ നഗരങ്ങളുടെ വൃത്തി കണക്കാക്കിയുള്ള റാങ്കിങ്ങിൽ 55 സ്ഥാനത്തുള്ള നഗരം ?\r\n",
    "answerText": " കൊച്ചി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38363,
    "questionText": " കേന്ദ്ര നഗരവികസന മന്ത്രാലയം 2016-ൽ നടത്തിയ സർവേയിൽ നഗരങ്ങളുടെ വൃത്തി കണക്കാക്കിയുള്ള റാങ്കിങ്ങിൽ കൊച്ചിയുടെ സ്ഥാനം ?\r\n",
    "answerText": 55
  },
  {
    "questionNum": 38364,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ നിലവിലുള്ളതിൽ ഏറ്റവും വേഗം കൂടിയ തീവണ്ടി?\r\n",
    "answerText": " ഗതിമാൻ എക്സ്പ്രസ്സ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38365,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ നിലവിലുള്ളതിൽ ഏറ്റവും വേഗം കൂടിയ തീവണ്ടി സർവീസ് തുടങ്ങിയത് എന്നാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 2016 ഏപ്രിൽ 5 "
  },
  {
    "questionNum": 38366,
    "questionText": " അർധ അതിവേഗ തീവണ്ടിയായ ഗതിമാന്റെ വേഗം എത്ര ?\r\n",
    "answerText": " മണിക്കുറിൽ 160 കി.മീ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38367,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ നിലവിലുള്ളതിൽ ഏറ്റവും വേഗം കൂടിയ തീവണ്ടിയായ\r\n‘ഗതിമാൻ എക്സ്പ്രസ്സ് ‘ സർവീസ് നടത്തുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഡൽഹിക്കും ആഗ്രക്കും മിടയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38368,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ നിലവിലുള്ളതിൽ ഏറ്റവും വേഗം കൂടിയ തീവണ്ടിയായ\r\n‘ഗതിമാൻ എക്സ്പ്രസ്സ് ‘ ഡൽഹിയിൽനിന്ന് ആഗ്രയിലെത്താൻ എത്ര\r\nമിനുട്ട് വേണം ?\r\n",
    "answerText": " 100 മിനുട്ട്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38369,
    "questionText": " 2015-വരെ ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും വേഗം കൂടിയ തീവണ്ടി?\r\n",
    "answerText": " ഭോപ്പാൽ ശതാബ്ദി എക്സ്പ്രസ്സ് (150 കിലോമീറ്റർ)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38370,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ദേശീയ പാർട്ടികളെ തിരഞ്ഞെടുക്കുന്നത് എന്ത്\r\nമാനദണ്ഡങ്ങൾ മുൻനിർത്തിയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഇലക്ഷൻ സിംബൽസ്(റിസർവേഷൻ ആൻഡ്\r\nഅലോട്ട്മെൻറ്) ഓർഡർ -1968-ലെ മാനദണ്ഡങ്ങൾ മുൻനിർത്തി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38371,
    "questionText": " തൃണമൂൽ കോൺഗ്രസിനെ തിരഞെടുപ്പ് കമ്മീഷൻ ദേശീയപാർട്ടിയായി അംഗീകരിച്ചത് എന്ത്\r\nമാനദണ്ഡങ്ങൾ മുൻനിർത്തിയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഇലക്ഷൻ സിംബൽസ്(റിസർവേഷൻ ആൻഡ്\r\nഅലോട്ട്മെൻറ്) ഓർഡർ -1968-ലെ മാനദണ്ഡങ്ങൾ മുൻനിർത്തി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38372,
    "questionText": " ബോംബെ പ്ലാൻ പ്രസിദ്ധീകരിച്ചത് എന്ന്?\r\n",
    "answerText": 1944
  },
  {
    "questionNum": 38373,
    "questionText": " ഗാന്ധിയൻ പ്ലാൻ തയ്യാറാക്കിയ വർഷം?\r\n",
    "answerText": " 1944-ൽ എൻ. അഗർവാൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38374,
    "questionText": " 1944-ൽ ഗാന്ധിയൻ പ്ലാൻ തയ്യാറാക്കിയത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " എൻ. അഗർവാൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38375,
    "questionText": " 1944-ൽ എൻ. അഗർവാൾ തയ്യാറാക്കിയ പ്ലാൻ?\r\n",
    "answerText": " ഗാന്ധിയൻ പ്ലാൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38376,
    "questionText": " ഒന്നാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതിയിൽ സ്വീകരിച്ച മാതൃക?\r\n",
    "answerText": " ഹരോട് ഡോമർ മാതൃക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38377,
    "questionText": " ഹരോട് ഡോമർ മാതൃക സ്വീകരിച്ച പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി?\r\n",
    "answerText": " ഒന്നാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38378,
    "questionText": " യൂണിവേഴ്സിറ്റി ഗ്രാൻറ് കമ്മീഷൻ രൂപവത്കരിച്ചത് ഏത് പഞ്ചവൽസര പദ്ധതിയിൽ?\r\n",
    "answerText": " രണ്ടാം പഞ്ചവത്സസര പദ്ധതിയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38379,
    "questionText": " രണ്ടാം പഞ്ചവത്സസര പദ്ധതിയിൽ രൂപവത്കരിച്ച ഗ്രാൻറ് കമ്മീഷൻ?\r\n",
    "answerText": " യൂണിവേഴ്സിറ്റി ഗ്രാൻറ് കമ്മീഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38380,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഓഫ് ടെക്നോളജി ആദ്യമായി സ്ഥാപിച്ച പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി?\r\n",
    "answerText": " രണ്ടാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38381,
    "questionText": " ആദ്യമായി വ്യവസായത്തിന് പ്രാധാന്യം നല്ലിയ പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി?\r\n",
    "answerText": " രണ്ടാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38382,
    "questionText": " ആറ്റോമിക് എനർജി കമ്മീഷൻ നിലവിൽ വന്നത്?\r\n",
    "answerText": " 1958-ൽ ഹോമി. ജെ. ഭാഭയായിരുന്നു.ആദ്യ ചെയർമാൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38383,
    "questionText": " ആറ്റോമിക് എനർജി കമ്മീഷന്റെ ആദ്യ ചെയർമാൻ?\r\n",
    "answerText": " ഹോമി. ജെ. ഭാഭ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38384,
    "questionText": " 1958-ൽ നിലവിൽ വന്ന ഹോമി. ജെ. ഭാഭ ആദ്യ ചെയർമാനായിരുന്ന\r\nകമ്മീഷൻ?\r\n",
    "answerText": " ആറ്റോമിക് എനർജി കമ്മീഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38385,
    "questionText": " ഏത് പഞ്ചവത്സര പദ്ധതിയിലാണ് ഇന്ത്യയിൽ ഹരിതവിപ്ലവത്തിന് തുടക്കം കുറിച്ചത്?\r\n",
    "answerText": " മൂന്നാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതിയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38386,
    "questionText": " മൂന്നാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതിയിൽ ഇന്ത്യയിൽ തുടക്കം കുറിച്ച വിപ്ലവം ?\r\n",
    "answerText": " ഹരിത വിപ്ലവം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38387,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി ‘പ്ലാൻ ഹോളിഡേ' സംഭവിച്ച വർഷം?\r\n",
    "answerText": " 1966-ൽ. 1966 മുതൽ 1969 വരെ പ്ലാൻ ഹോളിഡേ കാലഘട്ടം എന്നറിയപ്പെടുന്നു.\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38388,
    "questionText": " ഹോളിഡേ കാലഘട്ടം എന്നറിയപ്പെടുന്ന കാലഘട്ടം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " 1966 മുതൽ 1969 വരെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38389,
    "questionText": " 1966 മുതൽ 1969 വരെയുള്ള കാലഘട്ടം അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ഹോളിഡേ കാലഘട്ടം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38390,
    "questionText": " ബാങ്കുകളെ ആദ്യമായി ദേശസാത്കരിച്ചത് ഏത് പഞ്ചവത്സര പദ്ധതിയിൽ?\r\n",
    "answerText": " നാലാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതിയിൽ (1969-ൽ)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38391,
    "questionText": " ബാങ്കുകളെ ആദ്യമായി ദേശസാത്കരിച്ചത് ഏത് വർഷം?\r\n",
    "answerText": 1969
  },
  {
    "questionNum": 38392,
    "questionText": " ’ഇരുപതിന പരിപാടി’ എന്നറിയപ്പെടുന്ന ദാരിദ്ര്യ നിർമാർജന പദ്ധതി ആരംഭിച്ച പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി?\r\n",
    "answerText": " അഞ്ചാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38393,
    "questionText": " അഞ്ചാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതിയിൽ ആരംഭിച്ച ദാരിദ്ര്യ നിർമാർജന പദ്ധതി?\r\n",
    "answerText": " ഇരുപതിന പരിപാടി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38394,
    "questionText": " എന്താണ് ‘ഇരുപതിന പരിപാടി’ എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " അഞ്ചാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതിയിൽ ആരംഭിച്ച ദാരിദ്ര്യ നിർമാർജന പദ്ധതി "
  },
  {
    "questionNum": 38395,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ 'റോളിങ് പ്ലാൻ' നടപ്പിലാക്കിയ പ്രധാന മന്ത്രി?\r\n",
    "answerText": " മൊറാർജി ദേശായി. 1978 മുതൽ 1980 വരെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38396,
    "questionText": " മൊറാർജി ദേശായി പ്രധാന മന്ത്രിയായിരുന്ന കാലഘട്ടം ?\r\n",
    "answerText": " 1977-1979"
  },
  {
    "questionNum": 38397,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ 'റോളിങ് പ്ലാൻ' ആദ്യമായി നടപ്പിലാക്കിയ കാലഘട്ടം ?\r\n",
    "answerText": " 1978 മുതൽ 1980 വരെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38398,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ആസൂത്രണത്തിന്റെ പിതാവ്?\r\n",
    "answerText": " എം.വിശ്വേശരയ്യര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38399,
    "questionText": " എം.വിശ്വേശരയ്യര അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ ആസൂത്രണത്തിന്റെ പിതാവ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38400,
    "questionText": " ഭക്രാനംഗൽ, ഹിരാക്കുഡ് പദ്ധതികൾക്ക് തുടക്കം കുറിച്ച പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി?\r\n",
    "answerText": " ഒന്നാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38401,
    "questionText": " രണ്ടാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതിക്ക് ഉപയോഗിച്ച സാമ്പത്തിക മാതൃക? ",
    "answerText": " പി.സി. മഹലനോബിസ് മാതൃക "
  },
  {
    "questionNum": 38402,
    "questionText": " ‘പി.സി. മഹലനോബിസ് മാതൃക’ സാമ്പത്തിക മാതൃകയാക്കി ഉപയോഗിച്ച പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി ?\r\n",
    "answerText": " രണ്ടാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38403,
    "questionText": " ഇന്ദിരാഗാന്ധിയുടെ ‘ഗരീബി ഹഠാവോ' എന്ന മുദ്രാവാക്യം ഉയർത്തിയത് ഏത് പഞ്ചവത്സര പദ്ധതിക്കാലത്ത്?\r\n",
    "answerText": " അഞ്ചാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38404,
    "questionText": " അഞ്ചാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതിക്കാലത്ത് ഉയർത്തിയ ഇന്ദിരാഗാന്ധിയുടെ മുദ്രാവാക്യം ?\r\n",
    "answerText": " ‘ഗരീബി ഹഠാവോ'\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38405,
    "questionText": " പുത്തൻ സാമ്പത്തിക നയം നടപ്പിലാക്കാൻ ആരംഭിച്ച പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി?\r\n",
    "answerText": " എട്ടാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി (1992-മുതൽ)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38406,
    "questionText": " പുത്തൻ സാമ്പത്തിക നയം നടപ്പിലാക്കാൻ ആരംഭിച്ച വർഷം ?\r\n",
    "answerText": 1992
  },
  {
    "questionNum": 38407,
    "questionText": " എട്ടാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി കാലത്തെ ആസൂത്രണ കമ്മീഷൻ\r\nചെയർമാൻ?\r\n",
    "answerText": " വി.നരസിംഹറാവു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38408,
    "questionText": " വി.നരസിംഹറാവു ആസൂത്രണ കമ്മീഷൻ\r\nചെയർമാൻ ആയിരുന്ന പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി?\r\n",
    "answerText": " എട്ടാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38409,
    "questionText": " മഹാന്മാ ഗാന്ധി ദേശീയ തൊഴിലുറപ്പ് പദ്ധതി ആരംഭിച്ച പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി?\r\n",
    "answerText": " പത്താം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38410,
    "questionText": " പത്താം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതിയിൽ ആരംഭിച്ച തൊഴിലുറപ്പ് പദ്ധതി ?\r\n",
    "answerText": " മഹാന്മാ ഗാന്ധി ദേശീയ തൊഴിലുറപ്പ് പദ്ധതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38411,
    "questionText": " പന്ത്രണ്ടാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി എന്ന് അവസാനിക്കും?\r\n",
    "answerText": " 2017-ൽ (2012-17വരെ യാണ് പന്ത്രണ്ടാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതിയുടെ കാലം)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38412,
    "questionText": " ’സർവീസ് ബിഫോർ സെൽഫ്’ എന്നത് ആരുടെ ആപ്തവാക്യം ആണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ കരസേന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38413,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ കരസേനയുടെ പിതാവെന്ന് അറിയപ്പെടുന്നത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " മേജർ ജനറൽ സ്ട്രിങ്ങർ ലോറൻസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38414,
    "questionText": " മേജർ ജനറൽ സ്ട്രിങ്ങർ ലോറൻസ് അറിയപ്പെടുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ കരസേനയുടെ പിതാവ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38415,
    "questionText": " ഇന്ത്യക്കാരനായ ആദ്യ കരസേനാ മേധാവി?\r\n",
    "answerText": " ഫീൽഡ് മാർഷൽ കെ.എം. കരിയപ്പ(കിപ്പർ)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38416,
    "questionText": " ’കിപ്പർ’ എന്ന അപരനാമത്തിൽ അറിയപ്പെടുന്ന ഇന്ത്യക്കാരനായ ആദ്യ കരസേനാ മേധാവി?\r\n",
    "answerText": " ഫീൽഡ് മാർഷൽ കെ.എം. കരിയപ്പ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38417,
    "questionText": " ഫീൽഡ് മാർഷൽ കെ.എം. കരിയപ്പ അറിയപ്പെടുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യക്കാരനായ ആദ്യ കരസേനാ മേധാവി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38418,
    "questionText": " ഇന്ത്യക്ക് സ്വാതന്ത്ര്യം ലഭിച്ചപ്പോഴത്തെ കരസേനാ മേധാവി ആരായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " സർ റോബർട്ട് മക്ഗ്രിഗർ മക്ഡൊണാൾഡ് ലോക്ഹാർട്ട്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38419,
    "questionText": " സർ റോബർട്ട് മക്ഗ്രിഗർ മക്ഡൊണാൾഡ് ലോക്ഹാർട്ട് ആരായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യക്ക് സ്വാതന്ത്ര്യം ലഭിച്ചപ്പോഴത്തെ കരസേനാ മേധാവി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38420,
    "questionText": " സ്വതന്ത്ര ഇന്ത്യയുടെ ആദ്യത്തെ ഫീൽഡ് മാർഷലാണ്:\r\n",
    "answerText": " സാം മനേക്ഷാ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38421,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ കരസേനയിലെ ഏറ്റവും ഉയർന്ന റാങ്ക്?\r\n",
    "answerText": " ഫീൽഡ് മാർഷൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38422,
    "questionText": " പന്ത്രണ്ടാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതിയുടെ കാലം?\r\n",
    "answerText": " 2012-17"
  },
  {
    "questionNum": 38423,
    "questionText": " 2017 -ൽ അവസാനിക്കുന്ന പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി?\r\n",
    "answerText": " പന്ത്രണ്ടാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38424,
    "questionText": " ജനകീയാസൂത്രണം കേരളത്തിൽ ആരംഭിച്ചത്?\r\n",
    "answerText": " 1996-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38425,
    "questionText": " ’ജവഹർ റോസ്ഗാർ’ യോജന ആരംഭിച്ച പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി?\r\n",
    "answerText": " ഏഴാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38426,
    "questionText": " ഏഴാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതിയിൽ ആരംഭിച്ച യോജന ?\r\n",
    "answerText": " ’ജവഹർ റോസ്ഗാർ’ യോജന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38427,
    "questionText": " മനുഷ്യ വിഭവശേഷി വികസനത്തിന് പ്രാധാന്യം നൽകിയ പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി?\r\n",
    "answerText": " എട്ടാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38428,
    "questionText": " എട്ടാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതിയിൽ പ്രാധാന്യം നൽകിയതെന്തിന് ?\r\n",
    "answerText": " മനുഷ്യ വിഭവശേഷി വികസനത്തിന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38429,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ പ്രതിരോധസേനയുടെ 'സുപ്രിം കമാൻഡർ’ ആര്?.\r\n",
    "answerText": " രാഷ്ട്രപതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38430,
    "questionText": " രാജ്യസുരക്ഷയുമായി ബന്ധപ്പെട്ട ഭരണപരമായ ചുമതലകൾ നിർവഹിക്കുന്നത് ആരാണ് ?\r\n",
    "answerText": " പ്രധിരോധ മന്ത്രാലയം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38431,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ കരസേനയുടെ ആപ്തവാക്യം?\r\n",
    "answerText": " സർവീസ് ബിഫോർ സെൽഫ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38432,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ടെലികമ്യൂണിക്കേഷൻ രംഗത്തിന്റെ മേൽനോട്ടം വഹിക്കുന്ന ടെലികോം റെഗുലേറ്ററി അതോറിറ്റി ഓഫ് ഇന്ത്യ (ട്രായ്) നിലവിൽവന്നതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": 1997
  },
  {
    "questionNum": 38433,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ടെലികമ്യൂണിക്കേഷൻ രംഗത്തിന്റെ മേൽനോട്ടം വഹിക്കുന്നതാര്?\r\n",
    "answerText": " ടെലികോം റെഗുലേറ്ററി അതോറിറ്റി ഓഫ് ഇന്ത്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38434,
    "questionText": " ’TRAI’ യുടെ പൂർണരൂപമെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " ടെലികോം റെഗുലേറ്ററി അതോറിറ്റി ഓഫ് ഇന്ത്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38435,
    "questionText": " ടെലികോം റെഗുലേറ്ററി അതോറിറ്റി ഓഫ് ഇന്ത്യ നിലവിൽ വന്നതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": 1997
  },
  {
    "questionNum": 38436,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ ടെലികോം കമ്പനിയായ ഭാരത് സഞ്ചാർ നിഗം ലിമിറ്റഡ് (ബി.എ സ്.എൻ.എൽ.) സ്ഥാപിതമായ വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": " 2000 ഒക്ടോബർ 1\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38437,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ ടെലികോം കമ്പനി ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ഭാരത് സഞ്ചാർ നിഗം ലിമിറ്റഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38438,
    "questionText": " ബി.എ സ്.എൻ.എൽ ന്റെ പൂർണരൂപമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ഭാരത് സഞ്ചാർ നിഗം ലിമിറ്റഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 38439,
    "questionText": " ഭാരത് സഞ്ചാർ നിഗം ലിമിറ്റഡ് (ബി.എ സ്.എൻ.എൽ.) സ്ഥാപിതമായ വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": " 2000 ഒക്ടോബർ 1 "
  },
  {
    "questionNum": 38440,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഇന്റർനെറ്റ് സർവീസിന് തുടക്കമിട്ടതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 1995 ആഗസ്ത് 14-ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38441,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഇന്റർനെറ്റ് സർവീസിന് 1995 ആഗസ്ത് 14-ന് തുടക്കമിട്ട സ്ഥാപനമേത്?\r\n",
    "answerText": " വിദേശ സഞ്ചാർ നിഗം ലിമിറ്റഡ് (വി.എസ്.എൻ.എൽ.)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38442,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ പബ്ലിക്ക് സർവീസ് ബ്രോഡ്കാസ്റ്റർ ഏത്?\r\n",
    "answerText": " പ്രസാർഭാരതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38443,
    "questionText": " പ്രസാർഭാരതി നിലവിൽ വന്നതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 1997 നവംബർ 23\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38444,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ റേഡിയോ സംപ്രേഷണത്തിന് 'ഓൾ ഇന്ത്യാ റേഡിയോ’ എന്ന പേരു നൽകിയ വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1936
  },
  {
    "questionNum": 38445,
    "questionText": " ഓൾ ഇന്ത്യാ റേഡിയോയെ ‘ആകാശവാണി' എന്നു നാമകരണം ചെയ്ത വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1957
  },
  {
    "questionNum": 38446,
    "questionText": " ആകാശവാണിയുടെ വിവിധ ഭാരതി സംപ്രേഷണം തുടങ്ങിയ വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": " 1957 ഒക്ടോബർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38447,
    "questionText": " ആകാശവാണിയുടെ ആദ്യത്തെ എഫ്.എം. സർവീസ് ആരംഭിച്ചതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ചെന്നൈ (1977)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38448,
    "questionText": " ആകാശവാണിയുടെ ആപ്തവാക്യം എന്ത്?\r\n",
    "answerText": " ബഹുജനഹിതായ, ബഹുജനസുഖായ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38449,
    "questionText": " ’ബഹുജനഹിതായ, ബഹുജനസുഖായ’ എന്തിന്റെ ആപ്തവാക്യമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ആകാശവാണിയുടെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38450,
    "questionText": " ദൂരദർശന്റെ ആപ്തവാക്യമെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " സത്യം, ശിവം, സുന്ദരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38451,
    "questionText": " ”സത്യം, ശിവം, സുന്ദരം” എന്തിന്റെ ആപ്തവാക്യമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ദൂരദർശന്റെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38452,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ടെലിവിഷൻ സംപ്രേഷണം ആരംഭിച്ച വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": " 1959 സപ്തബർ 15\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38453,
    "questionText": " ദൂരദർശനെ ഒാൾ ഇന്ത്യാ റേഡിയോയിൽ നിന്നും വേർതിരിച്ച വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1976
  },
  {
    "questionNum": 38454,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ടെലിവിഷൻ കളർ ആരംഭിച്ച വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": " 1982 ആ​ഗസ്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38455,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി കളറിൽ സംപ്രേഷണം ചെയ്യപ്പെട്ട പരിപാടിയേത്?\r\n",
    "answerText": " 1982 ആ​ഗസ്ത് 15-ലെ സ്വാതന്ത്ര്യദിന പരേഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38456,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യത്തെ സൗജന്യ ഡയറക്ട്-ടു-ഹോം സർവീസ് ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ഡി.ഡി ഡയറക്ട് പ്ലസ്(2004)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38457,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ദിനപത്രം\r\n",
    "answerText": " ബംഗാൾ ഗസറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 38458,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ദിനപത്രം പുറത്തിറക്കിയ ഇംഗ്ലീഷുകാരനാര്?\r\n",
    "answerText": " ജെയിംസ് അഗസ്റ്റ്സ്ഹിക്കി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38459,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ ദിനപത്രം 1780-ൽ പുറത്തിറങ്ങിയത് എവിടെ നിന്നാണ്?\r\n",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38460,
    "questionText": " 'കൽക്കട്ട ജനറൽ അഡ്വൈസർ' എന്നൊരു പേരു കൂടി ഉണ്ടായിരുന്ന പത്രമേത്?\r\n",
    "answerText": " ബംഗാൾ ഗസറ്റ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38461,
    "questionText": " ’ബംഗാൾ ഗസറ്റി’ന്റെ മറ്റൊരു പേരെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " 'കൽക്കട്ട ജനറൽ അഡ്വൈസർ'\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38462,
    "questionText": " ഏതു ഭാഷയിലാണ് ബംഗാൾ ഗസറ്റ് പ്രസിദ്ധീകരിച്ചിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " ഇംഗ്ലീഷ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38463,
    "questionText": " ബ്രിട്ടീഷുകാരെ വിമർശിച്ചതിനാൽ ബംഗാൾ ഗസറ്റ് പത്രത്തിന്റെ പ്രസിദ്ധീകരണം നിരോധിച്ച വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1782
  },
  {
    "questionNum": 38464,
    "questionText": " പ്രസിദ്ധീകരണം തുടരുന്ന ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും പഴയ ദിനപത്രം ഏതാണ്?\r\n",
    "answerText": " മുംബൈ സമാചാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38465,
    "questionText": " ഏതു ഭാഷയിൽ പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്ന ദിനപത്രമാണ് മുംബൈ സമാചാർ?\r\n",
    "answerText": " ഗുജറാത്തി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38466,
    "questionText": " പത്രമാധ്യമങ്ങളുടെ നിലവാരം കാത്തുസൂക്ഷിക്കാ\r\nനും അവയെ നിയന്ത്രിക്കാനും അധികാരമുള്ള ഔ ദ്യോഗിക സ്ഥാപനമേത്?\r\n",
    "answerText": " പ്രസ് കൗൺസിൽ ഓഫ് ഇന്ത്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38467,
    "questionText": " പ്രസ് കൗൺസിൽ ഓഫ് ഇന്ത്യ നിലവിൽ വന്ന വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1966
  },
  {
    "questionNum": 38468,
    "questionText": " സംബാദ് കൗമുദി,മറാത്ത്-ഉൾ-അക്ബർ എന്നീ പത്രങ്ങൾ ആരംഭിച്ച നവോത്ഥാന നായകാര്?\r\n",
    "answerText": " രാജാറാം മോഹൻ റോയ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38469,
    "questionText": " ’സംബാദ് കൗമുദി’ എന്ന പത്രം ആരംഭിച്ച നവോത്ഥാന നായകാര്?\r\n",
    "answerText": " രാജാറാം മോഹൻ റോയ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38470,
    "questionText": " ’മറാത്ത്-ഉൾ-അക്ബർ’ എന്ന പത്രം ആരംഭിച്ച നവോത്ഥാന നായകാര്?\r\n",
    "answerText": " രാജാറാം മോഹൻ റോയ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38471,
    "questionText": " യങ് ഇന്ത്യ, ഹരിജൻ എന്നീ പത്രങ്ങൾ ആരംഭിച്ചത് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഗാന്ധിജി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38472,
    "questionText": " ’യങ് ഇന്ത്’ എന്ന പത്രം ആരംഭിച്ചതാര് ?\r\n",
    "answerText": " ഗാന്ധിജി "
  },
  {
    "questionNum": 38473,
    "questionText": " ’ഹരിജൻ’ എന്ന പത്രം ആരംഭിച്ചതാര് ?\r\n",
    "answerText": " ഗാന്ധിജി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38474,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി ദക്ഷിണാഫ്രിക്കയിൽ ആരംഭിച്ച പത്രം ഏതായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ ഒപ്പീനിയൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38475,
    "questionText": " കോമൺ വീൽ, ന്യൂ ഇന്ത്യ എന്നീ ദിനപത്രങ്ങൾ\r\nസ്ഥാപിച്ചത് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ആനി ബസൻറ് "
  },
  {
    "questionNum": 38476,
    "questionText": " ’കോമൺ വീൽ’ എന്ന പത്രം ആരംഭിച്ചതാര് ?\r\n",
    "answerText": " ആനി ബസൻറ് "
  },
  {
    "questionNum": 38477,
    "questionText": " ’ന്യൂ ഇന്ത്യ’ എന്ന പത്രം ആരംഭിച്ചതാര് ?\r\n",
    "answerText": " ആനി ബസൻറ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38478,
    "questionText": " നാഷണൽ ഹെറാൾഡ് പത്രം സ്ഥാപിച്ച ദേശീയ നേതാവ് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ജവാഹർലാൽ നെഹ്റു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38479,
    "questionText": " ജവാഹർലാൽ നെഹ്റു സ്ഥാപിച്ച പത്രം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " നാഷണൽ ഹെറാൾഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38480,
    "questionText": " പ്രമുഖ ഒഡീസി നർത്തകർ?\r\n",
    "answerText": " കേളുചരൺ മഹാപാത്ര,സംയുക്ത പാണി ​ഗ്രാഹി,പങ്കജ് ചരൺദാസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38481,
    "questionText": " കേളുചരൺ മഹാപാത്ര ഏതു കലയിലാണ് പ്രാവീണ്യം നേടിയിട്ടുള്ളത്?\r\n",
    "answerText": " ഒഡീസി "
  },
  {
    "questionNum": 38482,
    "questionText": " സംയുക്ത പാണി ​ഗ്രാഹി ഏതു കലയിലാണ് പ്രാവീണ്യം ​ഗ്രാഹി നേടിയിട്ടുള്ളത്?\r\n",
    "answerText": " ഒഡീസി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38483,
    "questionText": " പങ്കജ് ചരൺദാസ് ഏതു കലയിലാണ് പ്രാവീണ്യം ​ഗ്രാഹി നേടിയിട്ടുള്ളത്?\r\n",
    "answerText": " ഒഡീസി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38484,
    "questionText": " പ്രമുഖ കുച്ചിപ്പുടി നർത്തകർ?\r\n",
    "answerText": " ഡോ.വേമ്പതി ചിന്ന സത്യം,യാമിനി റെഡ്ഡി,ജയരാമ റാവു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38485,
    "questionText": " ഡോ.വേമ്പതി ചിന്ന സത്യം ഏതു കലയിലാണ് പ്രാവീണ്യം ​ഗ്രാഹി നേടിയിട്ടുള്ളത്?\r\n",
    "answerText": " കുച്ചിപ്പുടി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38486,
    "questionText": " യാമിനി റെഡ്ഡി ഏതു കലയിലാണ് പ്രാവീണ്യം ​ഗ്രാഹി നേടിയിട്ടുള്ളത്?\r\n",
    "answerText": " കുച്ചിപ്പുടി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38487,
    "questionText": " ജയരാമ റാവു ഏതു കലയിലാണ് പ്രാവീണ്യം ​ഗ്രാഹി നേടിയിട്ടുള്ളത്?\r\n",
    "answerText": " കുച്ചിപ്പുടി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38488,
    "questionText": " പ്രമുഖ ഭരതനാട്യനർത്തകർ?\r\n",
    "answerText": " രുഗ്മിണി ദേവി അരുന്ധേൽ,പത്മ സുബ്രമണ്യം,മല്ലികാ സാരാഭായ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38489,
    "questionText": " രുഗ്മിണി ദേവി അരുന്ധേൽ ഏതു കലയിലാണ് പ്രാവീണ്യം ​ഗ്രാഹി നേടിയിട്ടുള്ളത്?\r\n",
    "answerText": " ഭരതനാട്യം "
  },
  {
    "questionNum": 38490,
    "questionText": " പത്മ സുബ്രമണ്യം ഏതു കലയിലാണ് പ്രാവീണ്യം ​ഗ്രാഹി നേടിയിട്ടുള്ളത്?\r\n",
    "answerText": " ഭരതനാട്യം "
  },
  {
    "questionNum": 38491,
    "questionText": " മല്ലികാ സാരാഭായ് ഏതു കലയിലാണ് പ്രാവീണ്യം ​ഗ്രാഹി നേടിയിട്ടുള്ളത്?\r\n",
    "answerText": " ഭരതനാട്യം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38492,
    "questionText": " എന്താണ് ഫീൽഡ് മാർഷൽ ?\r\n",
    "answerText": " കരസേനയിലെ ഏറ്റവും ഉയർന്ന റാങ്ക്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38493,
    "questionText": " സാം മനേക്ഷാ ആരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " സ്വതന്ത്ര ഇന്ത്യയുടെ ആദ്യത്തെ ഫീൽഡ് മാർഷൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38494,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ തന്നെ ഏറ്റവും ഉയരത്തിലുള്ളതും തണുപ്പേറിയതുമായ യുദ്ധമുഖം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " സിയാച്ചിൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38495,
    "questionText": " സിയാച്ചിൻ യുദ്ധമുഖത്തിന്റെ പ്രത്യേകത എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ലോകത്തിലെ തന്നെ ഏറ്റവും ഉയരത്തിലുള്ളതും തണുപ്പേറിയതുമായ യുദ്ധമുഖം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38496,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ മൂന്നാമത്തെ സൈനിക വിഭാഗം ഏത് രാജ്യത്തിന്റെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38497,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ സൈനിക വിഭാഗത്തിൽ ഇന്ത്യയുടെ സ്ഥാനം ?\r\n",
    "answerText": 3
  },
  {
    "questionNum": 38498,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ നാവികസേനയുടെ ആപ്തവാക്യം:\r\n",
    "answerText": " ശംനോ വരുണ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38499,
    "questionText": " ’ശംനോ വരുണ’ എന്നത് ആരുടെ ആപ്തവാക്യം ആണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ നാവികസേന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38500,
    "questionText": " ആദ്യ ഇന്ത്യൻ നാവികസേനാ മേധാവി ആരാണ് ?\r\n",
    "answerText": " സർ ചാൾസ് തോമസ് മാർക്ക് പെെസി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38501,
    "questionText": " സർ ചാൾസ് തോമസ് മാർക്ക് പെെസി ആരാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ആദ്യ ഇന്ത്യൻ നാവികസേനാ മേധാവി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38502,
    "questionText": " ഇന്ത്യക്കാരനായ ആദ്യ നാവികസേനാ മേധാവി?\r\n",
    "answerText": " രാംദാസ് കട്ടാരി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38503,
    "questionText": " രാംദാസ് കട്ടാരി അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യക്കാരനായ ആദ്യ നാവികസേനാ മേധാവി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38504,
    "questionText": " ഏഷ്യയിലെ തന്നെ ഏറ്റവും വലിയ നാവികസേന\r\nപരിശീലന കേന്ദ്രം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " കണ്ണൂർ ജില്ലയിലെ ഏഴിമലയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38505,
    "questionText": " കണ്ണൂർ ജില്ലയിലെ ഏഴിമലയിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന പരിശീലന കേന്ദ്രം\r\nഏത് ഇന്ത്യൻ സൈനിക വിഭാഗത്തിന്റേതാണ് ?\r\n",
    "answerText": " നാവികസേന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38506,
    "questionText": " കണ്ണൂർ ജില്ലയിലെ ഏഴിമലയിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന നാവികസേന\r\nപരിശീലന കേന്ദ്രത്തിന്റെ പ്രത്യേകത ?\r\n",
    "answerText": " ഏഷ്യയിലെ തന്നെ ഏറ്റവും വലിയ നാവികസേന\r\nപരിശീലന കേന്ദ്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38507,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ വ്യോമസേന സ്ഥാപിതമായത് എന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 1932 ഒക്ടോബർ 8\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38508,
    "questionText": " 1932 ഒക്ടോബർ 8 ന് സ്ഥാപിതമായ ഇന്ത്യൻ സൈനിക വിഭാഗം?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ വ്യോമസേന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38509,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ വ്യോമസേനയുടെ ആപ്തവാക്യം?\r\n",
    "answerText": " നഭഃ സ്പർശം ദീപ്തംഃ (Touch the sky with Glory)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38510,
    "questionText": " ’നഭഃ സ്പർശം ദീപ്തംഃ ‘(Touch the sky with Glory) എന്നത് ആരുടെ ആപ്തവാക്യം ആണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ വ്യോമസേന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38511,
    "questionText": " സ്വതന്ത്ര ഇന്ത്യയുടെ ആദ്യ കമാൻഡർ ഇൻ ചീഫ് എയർ മാർഷൽ?\r\n",
    "answerText": " Sir. Thomas Walker Elmhirst"
  },
  {
    "questionNum": 38512,
    "questionText": " ആരാണ് Sir. Thomas Walker Elmhirst?\r\n",
    "answerText": " സ്വതന്ത്ര ഇന്ത്യയുടെ ആദ്യ കമാൻഡർ ഇൻ ചീഫ് എയർ മാർഷൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38513,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ അതിർത്തിക്കുപ്പുറത്തുള്ള ആദ്യത്തെ എയർ ബേസ് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " താജിക്കിസ്ഥാനിലുള്ള ഫോക്കർ എയർ ബേസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38514,
    "questionText": " താജിക്കിസ്ഥാനിലുള്ള ഫോക്കർ എയർ ബേസ് ഏത് രാജ്യത്തിൻറെ എയർ ബേസ് ആണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38515,
    "questionText": " 'ഇന്ത്യൻ ആർമി ഡേ' (കരസേനാ ദിനം) ആയി ആചരിക്കുന്നത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " ജനുവരി 16\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38516,
    "questionText": " ജനുവരി 16 നു ആചരിക്കുന്ന ദിനം ?\r\n",
    "answerText": " 'ഇന്ത്യൻ ആർമി ഡേ' (കരസേനാദിനം)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38517,
    "questionText": " 'ഇന്ത്യൻ നേവി ഡേ’ ആയി ആചരിക്കുന്നത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " ഡിസംബർ 4\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38518,
    "questionText": " ഡിസംബർ 4 നു ആചരിക്കുന്ന ദിനം ?\r\n",
    "answerText": " 'ഇന്ത്യൻ നേവി ഡേ’\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38519,
    "questionText": " ‘ഇന്ത്യൻ എയർഫോഴ്സ്ഡേ’ ആയി ആചരിക്കുന്നത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " ഒക്ടോബർ 8\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38520,
    "questionText": " ഒക്ടോബർ 8 നു ആചരിക്കുന്ന ദിനം ?\r\n",
    "answerText": " ‘ഇന്ത്യൻ എയർഫോഴ്സ്ഡേ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38521,
    "questionText": " 'ഇന്ത്യയിലെ ഇംഗ്ലീഷ് വിദ്യാഭ്യാസത്തിന്റെ മാഗ്നാകാർട്ട' എന്നറിയപ്പെടുന്നതെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " 1854-ലെ വുഡ്സ് ഡെസ്പാച്ച്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38522,
    "questionText": " വുഡ്സ് ഡെസ്പാച്ച് എന്ത് പേരിലാണ് അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " 'ഇന്ത്യയിലെ ഇംഗ്ലീഷ് വിദ്യാഭ്യാസത്തിന്റെ മാഗ്നാകാർട്ട'\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38523,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ഉപഭൂഖണ്ഡത്തിലെ ആദ്യത്തെ ആധുനിക സർവകലാശാല സ്ഥാപിക്കപ്പെട്ടത് എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38524,
    "questionText": " കൊൽക്കത്ത സർവകലാശാല സ്ഥാപിതമായത് ഏതു വർഷമാണ്?\r\n",
    "answerText": " 1857 ജനവരി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38525,
    "questionText": " ഇന്ത്യക്കാരനായ ആദ്യത്തെ യൂണിവേഴ്സിറ്റി വൈസ്ചാൻസലർ ആരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ഗുരുദാസ് ബാനർജി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38526,
    "questionText": " ഏഷ്യയിലെ ആദ്യത്തെ മെഡിക്കൽ കോളേജ് 1835-ൽ നിലവിൽ വന്നത് എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 38527,
    "questionText": " ഏഷ്യയിലെ ആദ്യത്തെ മെഡിക്കൽ കോളേജ് നിലവിൽ വന്നത് എന്നാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 1835-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38528,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ വനിതാ കോളേജ് ഏതാണ്?\r\n",
    "answerText": " ബെഥൂൻ കോളേജ് (കൊൽക്കത്ത)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38529,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ വനിതാ കോളേജായ ബെഥൂൻ കോളേജ് എവിടെയാണ് സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38530,
    "questionText": " ബെഥൂൻ കോളേജിന്റെ പ്രാധാന്യം എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ വനിതാ കോളേജ് എന്നാണ് അറിയപ്പെടുന്നത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38531,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ഹോമിയോപ്പതി കോളേജ് 1881-ൽ നിലവിൽ വന്നത് എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38532,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ഹോമിയോപ്പതി കോളേജ് നിലവിൽ വന്നതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 1881 Calcutta"
  },
  {
    "questionNum": 38533,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ സർവകലാശാലാ മ്യൂസിയം ഏതാണ്? ",
    "answerText": " അഷുതോഷ് മ്യൂസിയം "
  },
  {
    "questionNum": 38534,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ സർവകലാശാലാ മ്യൂസിയം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 38535,
    "questionText": " കേന്ദ്രമാനവശേഷി വികസന മന്ത്രാലയം നിലവിൽ വന്ന വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1958
  },
  {
    "questionNum": 38536,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ സർവകലാശാലകളുടെ പ്രവർത്തന മേൽനോട്ടം വഹിക്കുന്ന യൂണിവേഴ്സിറ്റി ഗ്രാൻറ്സ് കമ്മീഷൻ (യു.ജി.സി.) ഉദ്ഘാടനം ചെയ്യപ്പെട്ട വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1953
  },
  {
    "questionNum": 38537,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ സർവകലാശാലകളുടെ പ്രവർത്തന മേൽനോട്ടം വഹിക്കുന്നതാര് ?\r\n",
    "answerText": " യൂണിവേഴ്സിറ്റി ഗ്രാൻറ്സ് കമ്മീഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38538,
    "questionText": " യു.ജി.സിയുടെ പൂർണരൂപമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " യൂണിവേഴ്സിറ്റി ഗ്രാൻറ്സ് കമ്മീഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38539,
    "questionText": " യു.ജി.സി.യുടെ ആദ്യ ചെയർമാൻ ആരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ഡോ. ശാന്തിസ്വരൂപ് ഭട്നഗർ "
  },
  {
    "questionNum": 38540,
    "questionText": " സ്വതന്ത്ര ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ വിദ്യാഭ്യാസ മന്ത്രി ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " മൗലാന അബുൾകലാം ആസാദ് "
  },
  {
    "questionNum": 38541,
    "questionText": " ദേശീയ വിദ്യാഭ്യാസ ദിനമായി ആചരിക്കുന്നത് ഏതാണ്?\r\n",
    "answerText": " നവംബർ 11\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38542,
    "questionText": " ആരുടെ ജന്മദിനമാണ് നവംബർ 11?\r\n",
    "answerText": " മൗലാന അബുൾകലാം ആസാദിന്റെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38543,
    "questionText": " മൗലാന അബുൾകലാം ആസാദിന്റെ ജന്മദിനമെന്ന്?\r\n",
    "answerText": " നവംബർ 11 ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38544,
    "questionText": " വിദ്യാഭ്യാസത്തെ മൗലികാവകാശമാക്കി ഭരണഘടനയുടെ 21-എ വകുപ്പായി ചേർത്തത് എത്രാമത്തെ ഭരണഘടനാഭേദഗതിയിലൂടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " 86 മത്തെഭേദഗതി(2002)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38545,
    "questionText": " വിദ്യാഭ്യാസത്തെ മൗലികാവകാശമാക്കിയത് ഭരണഘടനയുടെ എത്രാം വകുപ്പിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഭരണഘടനയുടെ 21-എ വകുപ്പിലാണ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38546,
    "questionText": " സ്വതന്ത്ര ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ വിദ്യാഭ്യാസ കമ്മീഷന്റെ തലവൻ ആരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " Ans:ഡോ. എസ്. രാധാകൃഷ്ണൻ (1949) "
  },
  {
    "questionNum": 38547,
    "questionText": " സ്വതന്ത്ര ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ വിദ്യാഭ്യാസ കമ്മീഷന്റെ തലവനായി ഡോ. എസ്. രാധാകൃഷ്ണൻ സേവനമനുഷ്ഠിച്ചിരുന്ന വർഷം?\r\n",
    "answerText": 1949
  },
  {
    "questionNum": 38548,
    "questionText": " 10+2+3 പാറ്റേണിലെ സ്കൂൾ വിദ്യാഭ്യാസ മാതൃക ശുപാർശ ചെയ്ത കമ്മീഷനേത്?\r\n",
    "answerText": " കോത്താരി കമ്മീഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38549,
    "questionText": " ഭരണഘടനയുടെ സംസ്ഥാന ലിസ്റ്റിൽ നിന്ന് 1976-ൽ കൺകറൻറ് ലിസ്റ്റിലേക്ക് മാറ്റപ്പെട്ട വിഷയമേത്?\r\n",
    "answerText": " വിദ്യാഭ്യാസം "
  },
  {
    "questionNum": 38550,
    "questionText": " ഭരണഘടനയുടെ സംസ്ഥാന ലിസ്റ്റിൽ നിന്ന് വിദ്യാഭ്യാസം എന്ന വിഷയത്തെ കൺകറൻറ് ലിസ്റ്റിലേക്ക് മാറ്റപ്പെട്ട വർഷമേത് ?\r\n",
    "answerText": 1976
  },
  {
    "questionNum": 38551,
    "questionText": " പ്രൈമറി വിദ്യാലയങ്ങളുടെ അടിസ്ഥാന സൗകര്യവർധനവ് ലക്ഷ്യമിട്ട് 1987-ൽ ആരംഭിച്ച ബൃഹദ് പദ്ധതിയേത്?\r\n",
    "answerText": " ഓപ്പറേഷൻ ബ്ലാക്ക്ബോർഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38552,
    "questionText": " ’ഓപ്പറേഷൻ ബ്ലാക്ക്ബോർഡ് ‘ എന്നാലെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " പ്രൈമറി വിദ്യാലയങ്ങളുടെ അടിസ്ഥാന സൗകര്യ വർധനവ് ലക്ഷ്യമിട്ട് 1987-ൽ ആരംഭിച്ച ബൃഹദ് പദ്ധതിയാണ് ’ഓപ്പറേഷൻ ബ്ലാക്ക്ബോർഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38553,
    "questionText": " വിദ്യയുടെ ഉപഗ്രഹം എന്നറിയപ്പെടുന്നതേത്?\r\n",
    "answerText": " എഡ്യുസാറ്റ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38554,
    "questionText": " ’എഡ്യുസാറ്റ് ‘ എന്ത് പേരിലാണ് അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " വിദ്യയുടെ ഉപഗ്രഹം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38555,
    "questionText": " എഡ്യുസാറ്റ് മുഖേനയുള്ള വിദ്യാഭ്യാസ പരിപാടി ഏത്?\r\n",
    "answerText": " വിക്ടേഴ്സ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38556,
    "questionText": " വിക്ടേഴ്സ് ഏതു സാറ്റലൈറ്റ് മുഖേനയുള്ള വിദ്യാഭ്യാസ പരിപാടിയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " എഡ്യുസാറ്റ് മുഖേനയുള്ള വിദ്യാഭ്യാസ പരിപാടി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38557,
    "questionText": " പ്രാഥമിക വിദ്യാഭ്യാസം സാർവത്രിമാക്കുക എന്ന ലക്ഷ്യത്തോടെ 2001-ൽ ആരംഭിച്ച പദ്ധതിയേത്?\r\n",
    "answerText": " സർവശിക്ഷാ അഭിയാൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38558,
    "questionText": " ’സർവശിക്ഷാ അഭിയാൻ’ എന്ന പദ്ധതിയുടെ ലക്ഷ്യമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " പ്രാഥമിക വിദ്യാഭ്യാസം സാർവത്രിമാക്കുക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38559,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ഓപ്പൺ യൂണിവേഴ്സിറ്റി ഏത്?\r\n",
    "answerText": " ഡോ. ബി.ആർ. അംബേദ്കർ ഓപ്പൺ യൂണിവേഴ് സിറ്റി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38560,
    "questionText": " ഡോ. ബി.ആർ. അംബേദ്കർ ഓപ്പൺ യൂണിവേഴ് സിറ്റി സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " ഹൈദരാബാദ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38561,
    "questionText": " 1985-ൽ സ്ഥാപിതമായ ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ ഓപ്പൺ യൂണിവേഴ്സിറ്റി ഏത്?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ദിരാഗാന്ധി നാഷണൽ ഓപ്പൺ യൂണിവേഴ്സി റ്റി (ഇഗ്നോ)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38562,
    "questionText": " ഇന്ദിരാഗാന്ധി നാഷണൽ ഓപ്പൺ യൂണിവേഴ്സി റ്റി സ്ഥാപിതമായതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1985-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38563,
    "questionText": " നിതി ആയോഗ് നിലവിൽ വന്നത്?\r\n",
    "answerText": " 2015 ജനവരി 1\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38564,
    "questionText": " നിതി ആയോഗിന്റെ പൂർണരൂപം?\r\n",
    "answerText": " National Institution for Transforming India (NITIAAYOG)"
  },
  {
    "questionNum": 38565,
    "questionText": " നിതി ആയോഗിന്റെ ആദ്യ ഉപാധ്യക്ഷൻ?\r\n",
    "answerText": " അരവിന്ദ് പനഗിരി "
  },
  {
    "questionNum": 38566,
    "questionText": " നിതി ആയോഗിന്റെ ഇപ്പോഴത്തെ ചീഫ് എക്സിക്യൂട്ടീവ് ഓഫീസർ?\r\n",
    "answerText": " അമിതാഭ് കാന്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38567,
    "questionText": " നിതി ആയോഗിന്റെ പ്രഥമ അധ്യക്ഷൻ?\r\n",
    "answerText": " നരേന്ദ്രമോദി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38568,
    "questionText": " ആസൂത്രണ കമ്മീഷന്റെ ആദ്യത്തെ ഉപാധ്യക്ഷൻ?\r\n",
    "answerText": " ഗുൽസാരിലാൽ നന്ദ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38569,
    "questionText": " ആസൂത്രണ കമ്മീഷൻ ഉപാധ്യക്ഷനായശേഷം രാഷ്ട്രപതിയായ വ്യക്തി?\r\n",
    "answerText": " പ്രണബ് മുഖർജി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38570,
    "questionText": " രാഷ്ട്രപതിയായ പ്രണബ് മുഖർജി മുൻപ് വഹിച്ചിരുന്ന പദവി ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ആസൂത്രണ കമ്മീഷൻ ഉപാധ്യക്ഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38571,
    "questionText": " ഓൾ ഇന്ത്യാ വാർ മെമ്മോറിയൽ എന്ന് തുടക്കത്തിൽ അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന സ്മാരകമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യാഗേറ്റ്(ന്യൂഡെൽഹി)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38572,
    "questionText": " ഇന്ത്യാഗേറ്റ് തുടക്കത്തിൽ അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത് എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ഓൾ ഇന്ത്യാ വാർ മെമ്മോറിയൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38573,
    "questionText": " ഇന്ത്യാഗേറ്റ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " ന്യൂഡെൽഹി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38574,
    "questionText": " ഇന്ത്യാഗേറ്റിന്റെ പണി പൂർത്തിയായ വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1921
  },
  {
    "questionNum": 38575,
    "questionText": " 1921ൽ പണി ന്യൂഡെൽഹിയിൽ പൂർത്തിയായ സ്മാരകമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യാഗേറ്റ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38576,
    "questionText": " അമർജവാൻ ജ്യോതി തെളിയിച്ചിരിക്കുന്നത് എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യാഗേറ്റിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38577,
    "questionText": " ഇന്ത്യാഗേറ്റിൽ തെളിയിച്ചിരിക്കുന്ന ജ്യോതി ? ",
    "answerText": " അമർജവാൻ ജ്യോതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38578,
    "questionText": " 1193-ൽ കുത്തബ്മിനാറിന്റെ പണി ആരംഭിച്ച ഡൽഹി സുൽത്താനാര്?\r\n",
    "answerText": " കുത്തബ്ദീൻ ഐബക്ക്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38579,
    "questionText": " കുത്തബ്മിനാറിന്റെ സ്ഥാപകൻ ?\r\n",
    "answerText": " കുത്തബ്ദീൻ ഐബക്ക്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38580,
    "questionText": " കുത്തബ്മിനാറിന്റെ പണി ആരംഭിച്ച വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1193
  },
  {
    "questionNum": 38581,
    "questionText": " ആസൂത്രണ കമ്മീഷൻ രൂപവത്കരിച്ചത്?\r\n",
    "answerText": " 1950 മാർച്ച്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38582,
    "questionText": " 'പീപ്പിൾസ് പ്ലാൻ' അവതരിപ്പിച്ചത്?\r\n",
    "answerText": " എം.എൻ. റോയ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38583,
    "questionText": " ആസൂത്രിത സമ്പദ് വ്യവസ്ഥ (Planned Economy) എന്ന കൃതിയുടെ കർത്താവ്?\r\n",
    "answerText": " എം.വി. വിശ്വേശ്വരയ്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38584,
    "questionText": " Niti എന്ന വാക്കിന്റെ അർഥം?\r\n",
    "answerText": " നയം (പോളിസി) "
  },
  {
    "questionNum": 38585,
    "questionText": " Aayogഎന്ന വാക്കിന്റെ അർഥം?\r\n",
    "answerText": " കമ്മീഷൻ/കമ്മിറ്റി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38586,
    "questionText": " 1193-ൽ ഡൽഹി സുൽത്താനായിരുന്ന കുത്തബ്ദീൻ ഐബക്ക് പണി ആരംഭിച്ച സ്മാരകമേത്?\r\n",
    "answerText": " കുത്തബ്മിനാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38587,
    "questionText": " ഡൽഹിയിലെ ചെങ്കോട്ട പണിത മുഗൾചക്രവർത്തി ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഷാജഹാൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38588,
    "questionText": " മുഗൾചക്രവർത്തി ഷാജഹാൻ ഡൽഹിയിൽ പണിത കോട്ട?\r\n",
    "answerText": " ചെങ്കോട്ട\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38589,
    "questionText": " ചെങ്കോട്ട സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " ഡൽഹി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38590,
    "questionText": " പ്രാചീന ബുദ്ധമതസ്മാരകമായ സാഞ്ചിയിലെ സ്തുപം ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ്?\r\n",
    "answerText": " മധ്യപ്രദേശ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38591,
    "questionText": " മധ്യപ്രദേശിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന പ്രാചീന ബുദ്ധമതസ്മാരകം ?\r\n",
    "answerText": " സാഞ്ചി സ്തുപം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38592,
    "questionText": " മധ്യപ്രദേശിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സാഞ്ചി സ്തുപം ഏതു മതവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ബുദ്ധമതം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38593,
    "questionText": " സാഞ്ചി സ്തുപം പണികഴിപ്പിച്ച ചക്രവർത്തി ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " അശോകൻ "
  },
  {
    "questionNum": 38594,
    "questionText": " അശോകൻ ചക്രവർത്തി മധ്യപ്രദേശിൽ പണികഴിപ്പിച്ച ബുദ്ധമതസ്മാരകം ?\r\n",
    "answerText": " സാഞ്ചി സ്തുപം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38595,
    "questionText": " ഷാജഹാൻ ചക്രവർത്തി പണികഴിപ്പിച്ച താജ്മഹൽ ഏത് നദിയുടെ തീരത്താണ്?\r\n",
    "answerText": " യമുന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38596,
    "questionText": " താജ്മഹൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ആഗ്ര ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ്?\r\n",
    "answerText": " ഉത്തർപ്രദേശ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38597,
    "questionText": " താജ്മഹൽ സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ഷാജഹാൻ ചക്രവർത്തി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38598,
    "questionText": " ഷാജഹാൻ ചക്രവർത്തി യമുന നദിയുടെ തീരത്ത് പണികഴിപ്പിച്ച സ്മാരകമേത്?\r\n",
    "answerText": " താജ്മഹൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38599,
    "questionText": " അജന്താ എല്ലോറ ഗുഹകൾ ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ്?\r\n",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട "
  },
  {
    "questionNum": 38600,
    "questionText": " മഹാരാഷ്ടയിലെ ഔറംഗബാദ് ജില്ലയിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന ചരിത്ര പ്രാദാന്യമുള്ള ഗുഹകൾ ?\r\n",
    "answerText": " അജന്താ എല്ലോറ ഗുഹകൾ .\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38601,
    "questionText": " അജന്താ എല്ലോറ ഗുഹകൾ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന ഔറംഗബാദ് ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ്?\r\n",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38602,
    "questionText": " അജന്താഗുഹകളിലെ ചിത്രങ്ങളിലെ പ്രധാന പ്രതിപാദ്യം എന്താണ്?\r\n",
    "answerText": " ജാതകകഥകൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38603,
    "questionText": " ജാതകകഥകൾ പ്രതിപാദ്യം ചെയ്യുന്ന മഹാരാഷ്ടയിലെ രിത്ര പ്രാദാന്യമുള്ള ഗുഹകൾ ?\r\n",
    "answerText": " അജന്താ എല്ലോറ ഗുഹകൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38604,
    "questionText": " 'ഇന്ത്യയിലേക്കുള്ള കവാടം' എന്നറിയപ്പെടുന്നത് എന്താണ്?\r\n",
    "answerText": " മുംബൈയിലെ ഗേറ്റ് വേ ഓഫ് ഇന്ത്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38605,
    "questionText": " ഗേറ്റ് വേ ഓഫ് ഇന്ത്യ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " മുംബൈ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38606,
    "questionText": " മുംബൈയിലെ ഗേറ്റ് വേ ഓഫ് ഇന്ത്യ അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയിലേക്കുള്ള കവാടം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38607,
    "questionText": " ഇംഗ്ലണ്ടിലെ രാജാവ്:ജോർജ് അഞ്ചാമൻ ഇന്ത്യയിൽ വന്നതിന്റെ സ്മരണാർഥം പണിത സ്മാരകമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഗേറ്റ് വേ ഓഫ് ഇന്ത്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38608,
    "questionText": " ഗേറ്റ് വേ ഓഫ് ഇന്ത്യ പണിതത് ആരുടെ സ്മരണാർഥം ആണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഇംഗ്ലണ്ടിലെ രാജാവ്:ജോർജ് അഞ്ചാമൻ ഇന്ത്യയിൽ വന്നതിന്റെ സ്മരണാർഥം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38609,
    "questionText": " വിജയനഗരത്തിന്റെ തലസ്ഥാനമായിരുന്ന ഹമ്പിയുടെ അവശിഷ്ടങ്ങൾ എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " കർണാടകത്തിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38610,
    "questionText": " കർണാടകത്തി സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന വിജയനഗരത്തിന്റെ തലസ്ഥാനം?.\r\n",
    "answerText": " ഹമ്പി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38611,
    "questionText": " ഹമ്പി ഏതു നഗരത്തിന്റെ തലസ്ഥാനമായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " വിജയനഗരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38612,
    "questionText": " ഫത്തേപ്പുർ സിക്രി പണികഴിപ്പിച്ചത് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " അക്ബർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38613,
    "questionText": " അക്ബർ ചക്രവർത്തി പണികഴിപ്പിച്ച സ്മാരകം ?\r\n",
    "answerText": " ഫത്തേപ്പുർ സിക്രി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38614,
    "questionText": " ഛത്രപതി ശിവജി ടെർമിനസ് എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " മുംബൈ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38615,
    "questionText": " ശില്പങ്ങൾക്ക് പ്രസിദ്ധമായ ഖജുരാഹോ ക്ഷേത്രം ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ്?\r\n",
    "answerText": " മധ്യപ്രദേശ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38616,
    "questionText": " കെംപഗൗഡ അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം എവിടെ? ",
    "answerText": " ബെംഗളൂരുവിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 38617,
    "questionText": " ബെംഗളൂരുവിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന അന്താരാഷ്‌ട്ര വിമാനത്താവളം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " കെംപഗൗഡ അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38618,
    "questionText": " മധ്യപ്രദേശിലെ ഭോപ്പാലിലുള്ള വിമാനത്താവളമേത്?\r\n",
    "answerText": " രാജാ ഭോജ് വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38619,
    "questionText": " രാജാ ഭോജ് വിമാനത്താവളം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " മധ്യപ്രദേശിലെ ഭോപ്പാലിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38620,
    "questionText": " ദേവി അഹല്യാഭായ് ഹോൾക്കർ വിമാനത്താവളം എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " മധ്യപ്രദേശിലെ ഇൻഡോറിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38621,
    "questionText": " മധ്യപ്രദേശിലെ ഇൻഡോറിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന വിമാനത്താവളമേത്?\r\n",
    "answerText": " ദേവി അഹല്യാഭായ് ഹോൾക്കർ വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38622,
    "questionText": " ഛത്രപതി ശിവജി അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " മുംബൈ "
  },
  {
    "questionNum": 38623,
    "questionText": " മുംബൈയിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഛത്രപതി ശിവജി അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38624,
    "questionText": " ഡോ. ബാബാ സാഹിബ് അംബേദ്കർ വിമാനത്താവളം എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " നാഗ്പുർ (മഹാരാഷ്ട്ര) "
  },
  {
    "questionNum": 38625,
    "questionText": " മഹാരാഷ്ട്രയിലെ നാഗ്പുരിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന വിമാനത്താവളമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഡോ. ബാബാ സാഹിബ് അംബേദ്കർ വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38626,
    "questionText": " മധ്യപ്രദേശിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന ശില്പങ്ങൾക്ക് പ്രസിദ്ധമായ ക്ഷേത്രം?\r\n",
    "answerText": " ഖജുരാഹോ ക്ഷേത്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38627,
    "questionText": " 1591-ൽ പണിപൂർത്തിയായ ചാർമിനാർ ഏത് നഗരത്തിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഹൈദരാബാദ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38628,
    "questionText": " 1591-ൽ പണിപൂർത്തിയായ ഹൈദരാബാദിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന\r\nസ്മാരകം ?\r\n",
    "answerText": " ചാർമിനാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38629,
    "questionText": " ചാർമിനാർ പണിപൂർത്തിയായ വർഷം?\r\n",
    "answerText": 1591
  },
  {
    "questionNum": 38630,
    "questionText": " കൊണാർക്ക് സൂര്യക്ഷേത്രം ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ്?\r\n",
    "answerText": " ഒഡിഷ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38631,
    "questionText": " ഒഡിഷയിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന പ്രസിദ്ധമായ സൂര്യക്ഷേത്രം?\r\n",
    "answerText": " കൊണാർക്ക് സൂര്യക്ഷേത്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38632,
    "questionText": " നിലവിൽ പാക്കിസ്താനിലെ റാവൽപിണ്ടി നഗരത്തിനു സമീപം അവശിഷ്ടങ്ങൾ ഉളളത് ഏതു പ്രാചീന സർവകലാശാലയുടേതാണ്?\r\n",
    "answerText": " തക്ഷശില\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38633,
    "questionText": " തക്ഷശില പ്രാചീന സർവകലാശാലയുടെ അവശിഷ്ടങ്ങൾ കണ്ടെത്തിയത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " പാക്കിസ്താനിലെ റാവൽപിണ്ടി നഗരത്തിനു സമീപം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38634,
    "questionText": " തക്ഷശില പ്രാചീന സർവകലാശാലയുടെ അവശിഷ്ടങ്ങൾ കണ്ടെത്തിയ റാവൽപിണ്ടി നഗരം ഏതു രാജ്യത്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " പാക്കിസ്താൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38635,
    "questionText": " ബിഹാറിലെ പട്ന നഗരത്തിനു സമീപത്തായി സ്ഥിതി ചെയ്തിരുന്ന പ്രാചീന സർവകലാശാലയേത്?\r\n",
    "answerText": " നാളന്ദ സർവകലാശാല "
  },
  {
    "questionNum": 38636,
    "questionText": " നാളന്ദ പ്രാചീന സർവകലാശാല സ്ഥിതി ചെയ്തിരുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ബിഹാറിലെ പട്ന നഗരത്തിനു സമീപം "
  },
  {
    "questionNum": 38637,
    "questionText": " നാളന്ദ പ്രാചീന സർവകലാശാല സ്ഥിതി ചെയ്തിരുന്ന പട്ന നഗരം ഏതു സംസ്ഥാനത്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " ബിഹാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38638,
    "questionText": " 1198-ൽ നാളന്ദ സർവകലാശാലയെ തകർത്ത കുത്തബ്ദീൻ ഐബക്കിന്റെ പടത്തലവനാര്?\r\n",
    "answerText": " ഭക്തിയാർ ഖിൽജി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38639,
    "questionText": " 1198-ൽ നാളന്ദ സർവകലാശാലയെ തകർത്ത ഭക്തിയാർ ഖിൽജി\r\nഏതു ചക്രവർത്തിയുടെ പടത്തലവനാണ്?\r\n",
    "answerText": " കുത്തബ്ദീൻ ഐബക്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38640,
    "questionText": " നാളന്ദ സർവകലാശാലയെ കുത്തബ്ദീൻ ഐബക്കിന്റെ പടത്തലവൻ\r\nഭക്തിയാർ ഖിൽജി തകർത്ത വർഷമേത് ?\r\n",
    "answerText": 1198
  },
  {
    "questionNum": 38641,
    "questionText": " 1198-ൽ കുത്തബ്ദീൻ ഐബക്കിന്റെ പടത്തലവൻ\r\nഭക്തിയാർ ഖിൽജി തകർത്ത സർവകലാശാല ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " നാളന്ദ സർവകലാശാല\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38642,
    "questionText": " പാലാ രാജവംശത്തിലെ ധർമ്മപാല രാജാവ് സ്ഥാപിച്ച സർവകലാശാലയേത്?\r\n",
    "answerText": " വിക്രമശില\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38643,
    "questionText": " പ്രാചീന സർവകലാശാലയായ വിക്രമശില സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " പാലാ രാജവംശത്തിലെ ധർമ്മപാല രാജാവ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38644,
    "questionText": " പ്രാചീന സർവകലാശാലയായ വിക്രമശില സ്ഥാപിച്ച ധർമ്മപാല രാജാവ് ഏത് രാജവംശത്തിലെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " പാലാ രാജവംശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38645,
    "questionText": " ഇന്ത്യക്കാർക്ക് വിദ്യാഭ്യാസത്തിനായി ബ്രിട്ടീഷുകാർ ആദ്യമായി തുക നീക്കിവെച്ചത് ഏത് നിയമത്തിലൂടെ?\r\n",
    "answerText": " 1818-ലെ ചാർട്ടർ ആക്ട്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38646,
    "questionText": " തുലിഹാൽ അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " മണിപ്പൂരിലെ ഇംഫാലിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38647,
    "questionText": " മണിപ്പൂരിലെ ഇംഫാലിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളമേത്?\r\n",
    "answerText": " തുലിഹാൽ അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38648,
    "questionText": " ബിജു പട്നായിക്ക് അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ഒഡിഷയിലെ ഭുവനേശ്വറിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38649,
    "questionText": " ഒഡിഷയിലെ ഭുവനേശ്വറിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളമേത്?\r\n",
    "answerText": " ബിജു പട്നായിക്ക് അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം "
  },
  {
    "questionNum": 38650,
    "questionText": " ഗുരു രാംദാസ്ജി അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " പഞ്ചാബിലെ അമൃത്സറിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38651,
    "questionText": " പഞ്ചാബിലെ അമൃത്സറിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഗുരു രാംദാസ്ജി അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38652,
    "questionText": " മഹാറാണാ പ്രതാപ് വിമാനത്താവളം എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ഉദയ്പുർ (രാജസ്ഥാൻ)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38653,
    "questionText": " രാജസ്ഥാനിലെ ഉദയ്പുരിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന വിമാനത്താവളമേത്?\r\n",
    "answerText": " മഹാറാണാ പ്രതാപ് വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38654,
    "questionText": " സിക്കിമിലെ ഗാങ് ടോക്കിലുള്ള വിമാനത്താവളമേത്?\r\n",
    "answerText": " പാക്ക്യോങ് വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38655,
    "questionText": " പാക്ക്യോങ് വിമാനത്താവളം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " സിക്കിമിലെ ഗാങ് ടോക്കിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38656,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ വിദ്യാഭ്യാസ രംഗത്ത് പാശ്ചാത്യരീതികൾ തുടങ്ങിയത് ഏത് റിപ്പോർട്ടിലൂടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " 1885-ലെ മെക്കാളെയുടെ മിനുട്ട്സ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38657,
    "questionText": " 1885-ലെ മെക്കാളെയുടെ മിനുട്ട്സ് റിപ്പോർട്ടിലൂടെ ഇന്ത്യൻ വിദ്യാഭ്യാസ രംഗത്ത് വന്ന മാറ്റം ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ വിദ്യാഭ്യാസ രംഗത്ത് പാശ്ചാത്യരീതികൾ തുടങ്ങി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38658,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ഔദ്യോഗികഭാഷ ഇംഗ്ലീഷായി മാറിയത് ഏതു വർഷമാണ്?\r\n",
    "answerText": 1835
  },
  {
    "questionNum": 38659,
    "questionText": " 1835 ഇന്ത്യയുടെ ഔദ്യോഗികഭാഷ ഏതായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ഇംഗ്ലീഷ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38660,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ഔദ്യോഗികഭാഷ ഇംഗ്ലീഷാക്കിയ ഗവർണർ ജനറലാര്?\r\n",
    "answerText": " വില്യം ബെൻറിക്ക്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38661,
    "questionText": " ഗവർണർ ജനറൽ വില്യം ബെൻറിക്ക് ഇന്ത്യയുടെ ഔദ്യോഗികഭാഷയാക്കിയ ഭാഷ ?\r\n",
    "answerText": " ഇംഗ്ലീഷ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38662,
    "questionText": " ജോളിഗ്രാൻറ് വിമാനത്താവളം എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ഉത്തരാഖണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 38663,
    "questionText": " ചൗധരി ചരൺസിങ് വിമാനത്താവളം സ്ഥിതിചെ യ്യുന്നതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ഉത്തർപ്രദേശിലെ ലഖ്നൗവിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38664,
    "questionText": " ഉത്തർപ്രദേശിലെ ലഖ്നൗവിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന വിമാനത്താവളമേത്?\r\n",
    "answerText": " ചൗധരി ചരൺസിങ് വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38665,
    "questionText": " ലാൽ ബഹദൂർ ശാസ്ത്രി വിമാനത്താവളം എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " വാരാണസി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38666,
    "questionText": " വാരാണസിയിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന വിമാനത്താവളമേത് ?\r\n",
    "answerText": " ലാൽ ബഹദൂർ ശാസ്ത്രി വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38667,
    "questionText": " നേതാജി സുഭാഷ് ചന്ദ്ര ബോസ് അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " കൊൽക്കത്തയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38668,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും കൂടുതലാളുകൾ സംസാരിക്കുന്ന ഭാഷയേത്?\r\n",
    "answerText": " ഹിന്ദി "
  },
  {
    "questionNum": 38669,
    "questionText": " ഭരണഘടനയുടെ 848(1) അനുച്ഛേദപ്രകാരം ഇന്ത്യയുടെ ഔദ്യോഗിക ഭാഷയായി പ്രഖ്യാപിക്കപ്പെട്ടിട്ടുള്ളത് ഏത്?\r\n",
    "answerText": " ഹിന്ദി (ദേവനാഗരിയിലുള്ളത്)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38670,
    "questionText": " ഭരണഘടനയുടെ എത്രാം അനുച്ഛേദ പ്രകാരമാണ് ഇന്ത്യയുടെ ഔദ്യോഗിക ഭാഷയായി ‘ഹിന്ദി’ പ്രഖ്യാപിക്കപ്പെട്ടിട്ടുള്ളത്?\r\n",
    "answerText": " 848(1) അനുച്ഛേദ പ്രകാരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38671,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ ആളുകൾ സംസാരിക്കുന്ന രണ്ടാമത്തെ ഇന്ത്യൻ ഭാഷയേത്?\r\n",
    "answerText": " ബംഗാളി "
  },
  {
    "questionNum": 38672,
    "questionText": " അറബിക്കടലിന്റെ റാണി എന്നു കൊച്ചിയെ വിശേഷിപ്പിച്ച ദിവാനാര് ?\r\n",
    "answerText": " ആർ.കെ.ഷൺമുഖം ചെട്ടി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38673,
    "questionText": " ആർ.കെ.ഷൺമുഖം ചെട്ടി കൊച്ചിയെ വിശേഷിപ്പിച്ചത് എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " അറബിക്കടലിന്റെ റാണി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38674,
    "questionText": " ആധുനിക കൊച്ചി തുറമുഖത്തിന്റെ ശിൽപ്പയായ ബ്രിട്ടീഷ് എഞ്ചിനീയറാര്?\r\n",
    "answerText": " റോബർട്ട് ബ്രിസ്റ്റോ "
  },
  {
    "questionNum": 38675,
    "questionText": " ആരായിരുന്നു റോബർട്ട് ബ്രിസ്റ്റോ ?\r\n",
    "answerText": " ആധുനിക കൊച്ചി തുറമുഖത്തിന്റെ ശിൽപ്പി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38676,
    "questionText": " കൊച്ചിയിലെ ആധുനിക തുറമുഖത്തിന്റെ ഉദഘാടനം ഏതു വർഷമായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " 1928 മെയ് 26\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38677,
    "questionText": " വൻചരക്കുകപ്പലായ കണ്ടയ്നർ കപ്പൽ ആദ്യമായി അടുത്ത ഇന്ത്യൻ തുറമുഖമേത്?\r\n",
    "answerText": " കൊച്ചി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38678,
    "questionText": " കൊച്ചി തുറമുഖത്ത് ആദ്യമായി അടുത്ത ചരക്കുകപ്പൽ ?\r\n",
    "answerText": " കണ്ടയ്നർ കപ്പൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38679,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ തെക്കേ അറ്റത്തുള്ള പ്രധാന തുറമുഖമേത്?\r\n",
    "answerText": " തൂത്തുക്കുടി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38680,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ പരിസ്ഥിതി സൗഹൃദ തുറമുഖമേത്?\r\n",
    "answerText": " എന്നൂർ (തമിഴ്നാട്)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38681,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ പരിസ്ഥിതി സൗഹൃദ തുറമുഖമായ എന്നൂർ തുറമുഖം\r\nഏതു സംസ്ഥാനത്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " തമിഴ്നാട്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38682,
    "questionText": " തമിഴ്നാട്ടിലെ എന്നൂർ തുറമുഖം അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയിലെ പരിസ്ഥിതി സൗഹൃദ തുറമുഖം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38683,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും ആഴമേറിയ തുറമുഖമേത്?\r\n",
    "answerText": " ആന്ധ്രാപ്രദേശിലെ വിശാഖപട്ടണം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38684,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും ആഴമേറിയ തുറമുഖമായ വിശാഖപട്ടണം തുറമുഖം ഏതു സംസ്ഥാനത്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " ആന്ധ്രാപ്രദേശ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38685,
    "questionText": " ആന്ധ്രാപ്രദേശിലെ വിശാഖപട്ടണം തുറമുഖം അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും ആഴമേറിയ തുറമുഖം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38686,
    "questionText": " ഒഡിഷയിലുള്ള പ്രധാന തുറമുഖമേത്?\r\n",
    "answerText": " പാരദ്വീപ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38687,
    "questionText": " പാരദ്വീപ് തുറമുഖം ഏതു സംസ്ഥാനത്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഒഡിഷ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38688,
    "questionText": " കൃത്രിമ പവിഴപ്പുറ്റുകൾക്കിടയിലുള്ള തുറമുഖമേത്?\r\n",
    "answerText": " പാരദ്വീപ് തുറമുഖം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38689,
    "questionText": " ഒഡിഷയിലെ പാരദ്വീപ് തുറമുഖത്തിന്റെ പ്രത്യേകത ?\r\n",
    "answerText": " കൃത്രിമ പവിഴപ്പുറ്റുകൾക്കിടയിലുള്ള തുറമുഖം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38690,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ നദീജന്യ തുറമുഖമേത്?\r\n",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38691,
    "questionText": " കൊൽക്കത്ത തുറമുഖം അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയിലെ നദീജന്യ തുറമുഖം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38692,
    "questionText": " ഔദ്യോഗിക ഭാഷാ പദവിയുള്ള എത്ര ഭാഷകളാണ് ഇന്ത്യയിലുള്ളത് ?\r\n",
    "answerText": 22
  },
  {
    "questionNum": 38693,
    "questionText": " 1967 വരെ ഭരണഘടനയിൽ എത്ര ഔദ്യോഗിക ഭാഷകളാണ് ഉണ്ടായിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": 14
  },
  {
    "questionNum": 38694,
    "questionText": " 2003-ലെ 92- ഭരണഘടനാ ഭേദഗതിയിലൂടെ ഔദ്യോഗിക ഭാഷകളുടെ പട്ടികയിൽ ഉൾപ്പെടുത്തിയവ ഏതെല്ലാം?\r\n",
    "answerText": " ബാഡോ, സന്താലി, മൈഥിലി, ഡോഗ്രി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38695,
    "questionText": " ബാഡോ, സന്താലി, മൈഥിലി, ഡോഗ്രി എന്നീ ഭാഷകൾ ഔദ്യോഗിക ഭാഷകളുടെ പട്ടികയിൽ ഉൾപ്പെടുത്തിയത് ഏത് ഭരണഘടനാ ഭേദഗതി പ്രകാരമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 2003-ലെ 92- ഭരണഘടനാ ഭേദഗതി പ്രകാരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38696,
    "questionText": " ’ബാഡോ’ എന്ന ഭാഷ ഔദ്യോഗിക ഭാഷകളുടെ പട്ടികയിൽ ഉൾപ്പെടുത്തിയത് ഏത് ഭരണഘടനാ ഭേദഗതി പ്രകാരമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 2003-ലെ 92- ഭരണഘടനാ ഭേദഗതി പ്രകാരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38697,
    "questionText": " ’സന്താലി’ എന്ന ഭാഷ ഔദ്യോഗിക ഭാഷകളുടെ പട്ടികയിൽ ഉൾപ്പെടുത്തിയത് ഏത് ഭരണഘടനാ ഭേദഗതി പ്രകാരമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 2003-ലെ 92- ഭരണഘടനാ ഭേദഗതി പ്രകാരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38698,
    "questionText": " ’മൈഥിലി’ എന്ന ഭാഷ ഔദ്യോഗിക ഭാഷകളുടെ പട്ടികയിൽ ഉൾപ്പെടുത്തിയത് ഏത് ഭരണഘടനാ ഭേദഗതി പ്രകാരമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 2003-ലെ 92- ഭരണഘടനാ ഭേദഗതി പ്രകാരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38699,
    "questionText": " ’ഡോഗ്രി’ എന്ന ഭാഷ ഔദ്യോഗിക ഭാഷകളുടെ പട്ടികയിൽ ഉൾപ്പെടുത്തിയത് ഏത് ഭരണഘടനാ ഭേദഗതി പ്രകാരമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 2003-ലെ 92- ഭരണഘടനാ ഭേദഗതി പ്രകാരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38700,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ പത്തു സംസ്ഥാനങ്ങളിലെ ഔദ്യോഗിക ഭാഷ ഏത്?\r\n",
    "answerText": " ഹിന്ദി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38701,
    "questionText": " വേദങ്ങളും പുരാണങ്ങളും ഇതിഹാസങ്ങളും രചിക്കപ്പെട്ടിരിക്കുന്ന ഭാഷയേത്?\r\n",
    "answerText": " സംസ്കൃതം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38702,
    "questionText": " പ്രാചീനവും സാഹിത്യ സമ്പുഷ്ടവുമായ ഭാഷകൾക്ക് കേന്ദ്രസർക്കാർ നൽകുന്ന പദവിയേത്?\r\n",
    "answerText": " ക്ലാസിക്കൽ ഭാഷാപദവി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38703,
    "questionText": " ’ക്ലാസിക്കൽ ഭാഷാപദവി’ എന്നാലെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " പ്രാചീനവും സാഹിത്യ സമ്പുഷ്ടവുമായ ഭാഷകൾക്ക് കേന്ദ്രസർക്കാർ നൽകുന്ന പദവി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38704,
    "questionText": " നിലവിൽ ഇന്ത്യയിലെ എത്രഭാഷകൾക്കാണ് ക്ലാസിക്കൽ പദവിയുള്ളത്?\r\n",
    "answerText": " ആറ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38705,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ക്ലാസിക്കൽ ഭാഷകൾ ഏതെല്ലാം?\r\n",
    "answerText": " തമിഴ്, സംസ്കൃതം, കന്നഡ, തെലുങ്ക്, മലയാളം,ഒഡിയ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38706,
    "questionText": " ക്ലാസിക്കൽ ഭാഷാ പദവി ലഭിച്ച ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്ത ഭാഷയേത്?\r\n",
    "answerText": " തമിഴ് (2004)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38707,
    "questionText": " തമിഴിന് ക്ലാസിക്കൽ ഭാഷാ പദവി ലഭിച്ച വർഷം ?\r\n",
    "answerText": 2004
  },
  {
    "questionNum": 38708,
    "questionText": " 2004-ൽ ഏതു ഭാഷക്കാണ് ക്ലാസിക്കൽ ഭാഷാ പദവി ലഭിച്ചത്?\r\n",
    "answerText": " തമിഴിന് "
  },
  {
    "questionNum": 38709,
    "questionText": " ക്ലാസിക്കൽ ഭാഷാ പദവി ലഭിച്ച ഇന്ത്യയിലെ രണ്ടാമത്തെ ഭാഷയേത്?\r\n",
    "answerText": " സംസ്കൃതം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38710,
    "questionText": " ക്ലാസിക്കൽ ഭാഷാ പദവി ലഭിച്ച അഞ്ചാമത്തെ ഭാഷയേത്?\r\n",
    "answerText": " മലയാളം (2013)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38711,
    "questionText": " മലയാളത്തിനു ക്ലാസിക്കൽ ഭാഷാ പദവി ലഭിച്ച വർഷം ?\r\n",
    "answerText": 2013
  },
  {
    "questionNum": 38712,
    "questionText": " 2014-ൽ ക്ലാസിക്കൽ പദവി നൽകപ്പെട്ട ഭാഷയേത്?\r\n",
    "answerText": " ഒഡിയ "
  },
  {
    "questionNum": 38713,
    "questionText": " ഒഡിയ ഭാഷക്ക് ക്ലാസിക്കൽ ഭാഷാ പദവി ലഭിച്ച വർഷം ?\r\n",
    "answerText": 2014
  },
  {
    "questionNum": 38714,
    "questionText": " ചുരുങ്ങിയത് എത്ര വർഷമെങ്കിലും പഴക്കമുള്ള ഭാഷകൾക്കാണ് ക്ലാസിക്കൽ പദവി നൽകുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " 1500-2000 വർഷം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38715,
    "questionText": " 1500-2000 വർഷം പഴക്കമുള്ള ഭാഷക്ക് ലഭിക്കുന്ന പദവി ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ക്ലാസിക്കൽ പദവി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38716,
    "questionText": " ഏറ്റവുമധികം ഇന്ത്യക്കാർ സംസാരിക്കുന്ന മൂന്നാമത്തെ ഭാഷയേത്?\r\n",
    "answerText": " തെലുങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 38717,
    "questionText": " ഏറ്റവും പഴക്കമുള്ള ദ്രാവിഡ ഭാഷ ഏത്?\r\n",
    "answerText": " തമിഴ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38718,
    "questionText": " ഏറ്റവുമധികം രാജ്യങ്ങളിൽ ഔദ്യോഗികഭാഷയായിട്ടുള്ള ഇന്ത്യൻ ഭാഷയേത്?\r\n",
    "answerText": " തമിഴ് "
  },
  {
    "questionNum": 38719,
    "questionText": " ഇംഗ്ലീഷ് ഔദ്യോഗിക ഭാഷയായുള്ള ഇന്ത്യൻ സംസ്ഥാനമേത്?\r\n",
    "answerText": " നാഗാലാ‌ൻഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38720,
    "questionText": " നാഗാലാ‌ൻഡിന്റെ ഔദ്യോഗിക ഭാഷ ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇംഗ്ലീഷ് "
  },
  {
    "questionNum": 38721,
    "questionText": " നേപ്പാളി ഭാഷ സംസാരിക്കുന്നവർ കൂടുതലുള്ള സംസ്ഥാനമേത്?\r\n",
    "answerText": " സിക്കിം "
  },
  {
    "questionNum": 38722,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ കറൻസി നോട്ടുകളിൽ എത്ര ഭാഷകളിൽ മൂല്യം രേഖപ്പെടുത്തിയിട്ടുണ്ട്?\r\n",
    "answerText": 17
  },
  {
    "questionNum": 38723,
    "questionText": " ഗേറ്റ് വേ ഓഫ് ഇന്ത്യ രൂപകൽപ്പന ചെയ്ത ശിൽപ്പിയാര്?\r\n",
    "answerText": " ജോർജ് പിറ്റെറ്റ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38724,
    "questionText": " ഖജുരാഹോയിലെ ക്ഷേത്രങ്ങൾ പണിത രാജവംശമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഛന്ദേലന്മാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38725,
    "questionText": " ഫ്ലേഗ് രോഗം അവസാനിച്ചതിന്റെ സ്മരണാർഥം നിർമിച്ചിട്ടുള്ള സ്മാരകമേത്?\r\n",
    "answerText": " ചാർമിനാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38726,
    "questionText": " ഏതു രോഗത്തിന്റെ സ്മരണാർഥമാണ് ചാർമിനാർ നിർമിച്ചത് ?\r\n",
    "answerText": " ഫ്ലേഗ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38727,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ റെയിൽ മ്യൂസിയം എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " ന്യൂഡൽഹി "
  },
  {
    "questionNum": 38728,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ റെയിൽവേയുടെ ഭാഗ്യമുദ്ര ഏത്?\r\n",
    "answerText": " ഭോലു എന്ന ആനക്കുട്ടി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38729,
    "questionText": " പ്രവർത്തനം തുടരുന്ന ഏറ്റവും പഴയ ആവിയന്ത്രമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഫെയറിക്യൂൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38730,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ റെയിൽവേ സ്റ്റേഷനേത്?\r\n",
    "answerText": " ഷൊർണൂർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38731,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ട്രെയിൻ ഗതാഗതം തുടങ്ങിയത് ഏതു വർഷം?\r\n",
    "answerText": 1861
  },
  {
    "questionNum": 38732,
    "questionText": " കൊങ്കൺ റെയിൽവേ ഏതൊക്കെ സ്ഥലങ്ങളെ ബന്ധിപ്പിക്കുന്നു?\r\n",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്രയിലെ റോഹ മുതൽ മംഗലാപുരം വരെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38733,
    "questionText": " കൊങ്കൺ റെയിൽവേയുടെ നീളമെത്ര?\r\n",
    "answerText": " 760 കിലോമീറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 38734,
    "questionText": " കൊങ്കൺ റെയിൽവേയിലൂടെ യാത്രാ തീവണ്ടി ഉദ്ഘാടനം ചെയ്ത വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": " 1998 ജനവരി 26 "
  },
  {
    "questionNum": 38735,
    "questionText": " കൊങ്കൺ റെയിൽവേയുടെ ആസ്ഥാനമേത്?\r\n",
    "answerText": " നവിമുംബൈയിലെ ബേലാപ്പുർ ഭവൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38736,
    "questionText": " എയ്ഡ്സ് ബോധവത്കരണത്തിനായി ഓടുന്ന തീവണ്ടിയേത്?\r\n",
    "answerText": " റെഡ് റിബൺ എക്സ്പ്രസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38737,
    "questionText": " ’റെഡ് റിബൺ എക്സ്പ്രസ്’ തീവണ്ടിയുടെ ലക്ഷ്യമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " എയ്ഡ്സ് ബോധവത്കരണത്തിനായി ഓടുന്ന തീവണ്ടിയാണ് ’റെഡ് റിബൺ എക്സ്പ്രസ്’\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38738,
    "questionText": " സാധാരണക്കാർക്കായുള്ള പൂർണമായും എയർ കണ്ടീഷൻ ചെയ്ത തീവണ്ടിയേത്?\r\n",
    "answerText": " ഗരീബ്രഥം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38739,
    "questionText": " ’ഗരീബ്രഥം’ എന്ന തീവണ്ടിയുടെ പ്രത്യേകത എന്ത്?\r\n",
    "answerText": " സാധാരണക്കാർക്കായുള്ള പൂർണമായും എയർ കണ്ടീഷൻ ചെയ്ത തീവണ്ടിയാണ് ’ഗരീബ്രഥം’\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38740,
    "questionText": " ഇന്ത്യക്കും പാകിസ്താനുമിടയിൽ സർവീസ് നടത്തിയിരുന്ന തീവണ്ടികളേവ?\r\n",
    "answerText": " സംജോതാ എക്സ്പ്രസ്, താർ എക്സ്പ്രസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38741,
    "questionText": " മൈത്രി എക്സ്പ്രസ് ഇന്ത്യക്കും ഏതു രാജ്യത്തിനും ഇടയിൽ ഓടുന്നതാണ്?\r\n",
    "answerText": " ബംഗ്ലാദേശ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38742,
    "questionText": " ഈസ്റ്റേൺ റെയിൽവേയുടെ ആസ്ഥാനം എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 38743,
    "questionText": " വെസ്റ്റേൺ റെയിൽവേയുടെ ആസ്ഥാനമേത്?\r\n",
    "answerText": " മുംബൈ "
  },
  {
    "questionNum": 38744,
    "questionText": " നോർത്തേൺ റെയിൽവേയുടെ ആസ്ഥാനം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " ഡൽഹി "
  },
  {
    "questionNum": 38745,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ പ്രധാന തുറമുഖങ്ങൾ ഉള്ള സംസ്ഥാനമേത്?\r\n",
    "answerText": " തമിഴ്നാട്(3 എണ്ണം)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38746,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ പടിഞ്ഞാറൻ തീരത്തെ പ്രധാന തുറമുഖങ്ങളേവ?\r\n",
    "answerText": " കാണ്ട്ല, മുംബൈ, മർമഗോവ, ന്യൂമാം​ഗ്ലൂർ, കൊച്ചി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38747,
    "questionText": " കാണ്ട്ല തുറമുഖം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയുടെ പടിഞ്ഞാറൻ തീരത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38748,
    "questionText": " മുംബൈ തുറമുഖം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയുടെ പടിഞ്ഞാറൻ തീരത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38749,
    "questionText": " മർമഗോവ തുറമുഖം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയുടെ പടിഞ്ഞാറൻ തീരത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38750,
    "questionText": " ന്യൂമാം​ഗ്ലൂർ തുറമുഖം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയുടെ പടിഞ്ഞാറൻ തീരത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38751,
    "questionText": " കൊച്ചി തുറമുഖം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയുടെ പടിഞ്ഞാറൻ തീരത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38752,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ കിഴക്കൻ തീരത്തെ പ്രധാന തുറമുഖങ്ങളേവ?\r\n",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത, പാരദ്വീപ്, വിശാഖപട്ടണം, ചെന്നൈ, എന്നൂർ, തൂത്തുക്കുടി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38753,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ വേലിയേറ്റ തുറമുഖമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഗുജറാത്തിലെ കാണ്ട്ല\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38754,
    "questionText": " ഇന്ദിര, പ്രിൻസ്, വിക്ടോറിയ എന്നീ പേരുകളുള്ള ഡോക്കുകൾ ഏതു തുറമുഖത്തേതാണ്?\r\n",
    "answerText": " മുംബൈ തുറമുഖത്തിലെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38755,
    "questionText": " മുംബൈ തുറമുഖത്തിലെ ഡോക്കുകൾ ഏവ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ദിര, പ്രിൻസ്, വിക്ടോറിയ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38756,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലുതും തിരക്കേറിയതുമായ തുറമുഖമേത്?\r\n",
    "answerText": " മുംബൈയിലെ ജവാഹർലാൽ നെഹ്റു തുറമുഖം (നേവാ ഷേവാ തുറമുഖം)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38757,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ തുറമുഖം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " മുംബൈയിലെ ജവാഹർലാൽ നെഹ്റു തുറമുഖം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38758,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും തിരക്കേറിയ തുറമുഖം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " മുംബൈയിലെ ജവാഹർലാൽ നെഹ്റു തുറമുഖം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38759,
    "questionText": " മുംബൈയിലെ ജവാഹർലാൽ നെഹ്റു തുറമുഖത്തിന്റെ മറ്റൊരു പേരെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " നേവാ ഷേവാ തുറമുഖം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38760,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ നിന്ന് ഇരുമ്പയിര് പ്രധാനമായും കയറ്റിയ്ക്കുന്ന തുറമുഖമേത്?\r\n",
    "answerText": " മർമഗോവ "
  },
  {
    "questionNum": 38761,
    "questionText": " ഗുജറാത്തിലുള്ള ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും പ്രധാന കപ്പൽ പൊളിക്കൽ കേന്ദ്രമേത്?\r\n",
    "answerText": " അലാങ് "
  },
  {
    "questionNum": 38762,
    "questionText": " 'അറബിക്കടലിന്റെ റാണി' എന്നറിയപ്പെടുന്ന തുറമുഖമേത്?\r\n",
    "answerText": " കൊച്ചി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38763,
    "questionText": " ഏതു നദീതീരത്താണ് കൊൽക്കത്ത തുറമുഖം?\r\n",
    "answerText": " ഹൂഗ്ലി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38764,
    "questionText": " ഹൂഗ്ലി നദീതീരത്ത് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന തുറമുഖം?\r\n",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത തുറമുഖം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38765,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ സ്വകാര്യ തുറമുഖമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഗുജറാത്തിലെ പിപാവാവ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38766,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ സ്വകാര്യ തുറമുഖമായ പിപാവാവ് തുറമുഖം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം ?\r\n",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38767,
    "questionText": " ഗുജറാത്തിലെ പിപാവാവ് തുറമുഖത്തിന്റെ പ്രത്യേകത ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ സ്വകാര്യതുറമുഖം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38768,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ സ്വകാര്യ തുറമുഖം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " മുന്ദ്ര (ഗുജറാത്ത്)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38769,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ സ്വകാര്യ തുറമുഖം മുന്ദ്ര സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം ?\r\n",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38770,
    "questionText": " മുന്ദ്ര തുറമുഖത്തിന്റെ പ്രത്യേകത ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ സ്വകാര്യ തുറമുഖം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38771,
    "questionText": " 2008-ൽ ജൂലായിൽ ആന്ധ്രാപ്രദേശിൽ പ്രവർത്തനം തുടങ്ങിയ സ്വകാര്യതുറമുഖമേത്?\r\n",
    "answerText": " കൃഷ്ണപട്ടണം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38772,
    "questionText": " 2008-ൽ ജൂലായിൽ പ്രവർത്തനം തുടങ്ങിയ കൃഷ്ണപട്ടണം തുറമുഖം\r\nസ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം ?\r\n",
    "answerText": " ആന്ധ്രാപ്രദേശ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38773,
    "questionText": " ആന്ധ്രാപ്രദേശിലെ കൃഷ്ണപട്ടണം തുറമുഖം പ്രവർത്തനം തുടങ്ങിയത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 2008 ജൂലൈ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38774,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ വിമാനത്താവളങ്ങളുടെ മേൽനോട്ടം\r\nവഹിക്കുന്ന എയർപോർട്ട്സ് അതോറിറ്റി ഓഫ് ഇന്ത്യനിലവിൽവന്ന വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1994
  },
  {
    "questionNum": 38775,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ വിമാനത്താവളങ്ങളുടെ മേൽനോട്ടം വഹിക്കുന്ന അതോറിറ്ററി?\r\n",
    "answerText": " എയർപോർട്ട്സ് അതോറിറ്റി ഓഫ് ഇന്ത്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38776,
    "questionText": " എന്താണ് എയർപോർട്ട്സ് അതോറിറ്റി ഓഫ് ഇന്ത്യ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയിലെ വിമാനത്താവളങ്ങളുടെ മേൽനോട്ടം വഹിക്കുന്ന അതോറിറ്ററി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38777,
    "questionText": " എത്ര അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളങ്ങളാണ് കേരളത്തിലുള്ളത്?\r\n",
    "answerText": " മൂന്ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38778,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളമേത്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38779,
    "questionText": " തിരുവനന്തപുരം വിമാനത്താവളത്തിന്റെ പ്രത്യേകത ?\r\n",
    "answerText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38780,
    "questionText": " തിരുവനന്തപുരം അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം നിലവിൽവന്ന വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": " 1991 ജനവരി 1 "
  },
  {
    "questionNum": 38781,
    "questionText": " 1991 ജനവരി 1നു കേരളത്തിൽ നിലവിൽവന്ന അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38782,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ വൻകിട നഗരമല്ലാത്ത പ്രദേശത്ത്\r\nനിലവിൽവന്ന ആദ്യ അന്താരാഷ്ട്ര വിമാനത്താവളമേത്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38783,
    "questionText": " സ്വകാര്യമേഖലയുടെ കൂടി പങ്കാളിത്തത്തോടെ\r\nനിർമിച്ച ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യവിമാനത്താവളമേത്?\r\n",
    "answerText": " നെടുമ്പാശ്ശേരി(കൊച്ചി)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38784,
    "questionText": " സ്വകാര്യമേഖലയുടെ കൂടി പങ്കാളിത്തത്തോടെ\r\nനിർമിച്ച ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യവിമാനത്താവളമായ നെടുമ്പാശ്ശേരി വിമാനത്താവളം ഏതു ജില്ലയിലാണ് ?\r\n",
    "answerText": " എറണാംകുളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38785,
    "questionText": " നെടുമ്പാശ്ശേരി വിമാനത്താവളം ഉദ്ഘാടനം ചെയ്ത വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": " 1999 മെയ് 25\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38786,
    "questionText": " 1999 മെയ് 25നു കേരളത്തിൽ നിലവിൽവന്ന അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം?\r\n",
    "answerText": " നെടുമ്പാശ്ശേരി വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38787,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യത്തെ സമ്പൂർണ സൗരോർജ വിമാനത്താവളമേത്?\r\n",
    "answerText": " നെടുമ്പാശ്ശേരി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38788,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ മൂന്നാമത്തെ അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളമായ കരിപ്പൂർ ഏതുജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " മലപ്പുറം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38789,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ മൂന്നാമത്തെ അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " കരിപ്പൂർ അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38790,
    "questionText": " മലപ്പുറം ജില്ലയിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം?\r\n",
    "answerText": " കരിപ്പൂർ അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38791,
    "questionText": " കരിപ്പുർ വിമാനത്താവളത്തിന് അന്തർദേശീയ പദവി ലഭിച്ച വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": " 2006 ഫിബ്രവരി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38792,
    "questionText": " 2006 ഫിബ്രവരിയിൽ അന്തർദേശീയ പദവി ലഭിച്ച കേരളത്തിലെ വിമാനത്താവളം?\r\n",
    "answerText": " കരിപ്പൂർ അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38793,
    "questionText": " രാജീവ്ഗാന്ധി അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഹൈദരാബാദ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38794,
    "questionText": " ഹൈദരാബാദിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം?\r\n",
    "answerText": " രാജീവ്ഗാന്ധി അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38795,
    "questionText": " ശ്രീ സത്യസായി വിമാനത്താവളം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നുതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " പുട്ടപർത്തി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38796,
    "questionText": " ആന്ധ്രാപ്രദേശിലെ പുട്ടപർത്തിയിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന വിമാനത്താവളം?\r\n",
    "answerText": " ശ്രീ സത്യസായി വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38797,
    "questionText": " ആന്ധ്രാപ്രദേശിലെ പുട്ടപർത്തിയിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന വിമാനത്താവതാവളത്തിന് ആരുടെ പേരാണ് നൽകിയത് ?\r\n",
    "answerText": " ശ്രീ സത്യസായി ബാബ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38798,
    "questionText": " ശ്രീ സത്യസായി വിമാനത്താവളം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന പുട്ടപർത്തി\r\nഏത് സംസ്ഥാനത്തിലാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ആന്ധ്രാപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 38799,
    "questionText": " സീറോ വിമാനത്താവളം ഏതുസംസ്ഥാനത്താണ്?\r\n",
    "answerText": " അരുണാചൽ പ്രദേശ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38800,
    "questionText": " അരുണാചൽ പ്രദേശിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന വിമാനത്താവളം?\r\n",
    "answerText": " സീറോ വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38801,
    "questionText": " ഗോപിനാഥ് ബർദോളി അന്തർദേശീയ വിമനാത്താവളം എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഗുവാഹാട്ടി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38802,
    "questionText": " ഗുവാഹാട്ടിയിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം?\r\n",
    "answerText": " ഗോപിനാഥ് ബർദോളി അന്തർദേശീയ വിമനാത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38803,
    "questionText": " ലോക്നായക് ജയപ്രകാശ് വിമാനത്താവളം എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ബിഹാറിലെ പാട്നയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38804,
    "questionText": " ബിഹാറിലെ പാട്നയിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന വിമാനത്താവളം?\r\n",
    "answerText": " ലോക്നായക് ജയപ്രകാശ് വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38805,
    "questionText": " സ്വാമി വിവേകാനന്ദ വിമാനത്താവളം എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " റായപ്പുർ (ഛത്തീസ്ഗഢ്)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38806,
    "questionText": " റായപ്പൂരിൽ (ഛത്തീസ്ഗഢ്) സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന വിമാനത്താവളം?\r\n",
    "answerText": " സ്വാമി വിവേകാനന്ദ വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38807,
    "questionText": " സ്വാമി വിവേകാനന്ദ വിമാനത്താവളം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന റായപ്പുർ\r\nഏത് സംസ്ഥാനത്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഛത്തീസ്ഗഢ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38808,
    "questionText": " ഇന്ദിരാഗാന്ധി അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ന്യൂഡൽഹിയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38809,
    "questionText": " ന്യൂഡൽഹിയിലെ അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ദിരാഗാന്ധി അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38810,
    "questionText": " സർദാർ വല്ലഭ്ഭായ് പട്ടേൽ അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ഗുജറാത്തിലെ അഹമ്മദാബാദിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38811,
    "questionText": " ഗുജറാത്തിലെ അഹമ്മദാബാദിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന വിമാനത്താവളം?\r\n",
    "answerText": " സർദാർ വല്ലഭ്ഭായ് പട്ടേൽ അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം "
  },
  {
    "questionNum": 38812,
    "questionText": " കുഷോക്ക് ബാക്കുല റിംപോച്ചെ വിമാനത്താവളം ഏതു സംസ്ഥാനത്താണ്?\r\n",
    "answerText": " ജമ്മു-കശ്‍മീർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38813,
    "questionText": " ബിർസാ മുണ്ട വിമാനത്താവളം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " റാഞ്ചി (ജാർഖണ്ഡ്)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38814,
    "questionText": " ജാർഗഢിലെ റാഞ്ചിയിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന വിമാനത്താവളം?\r\n",
    "answerText": " ബിർസാ മുണ്ട വിമാനത്താവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38815,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ പ്രാദേശിക ഭാഷകൾ ഉള്ള ഇന്ത്യൻ സംസ്ഥാനമേത്?\r\n",
    "answerText": " അരുണാചൽപ്രദേശ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38816,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ പേർ സംസാരിക്കുന്ന ദ്രവീഡിയൻ ഭാഷയേത്?\r\n",
    "answerText": " തെലുങ്ക്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38817,
    "questionText": " ഔദ്യോ​ഗിക ഭാഷകളെപ്പറ്റി പ്രതിപാദിക്കുന്ന ഭരണഘടനയിലെ പട്ടികയേത്?\r\n",
    "answerText": " 8 മത്തെ പട്ടിക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38818,
    "questionText": " ഭരണഘടനയിലെ 8 മത്തെ പട്ടിക പട്ടികയിൽ പ്രതിപാദിക്കുന്നത് എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ഔദ്യോ​ഗിക ഭാഷകൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38819,
    "questionText": " സംസ്കൃതത്തെ ഔദ്യോ​ഗിക ഭാഷയായി പ്രഖ്യാപിച്ചിട്ടുള്ള\r\nഇന്ത്യൻ സംസ്ഥാനമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഉത്തരാഖണ്ഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38820,
    "questionText": " ഉത്തരാഖണ്ഡിലെ ഔദ്യോ​ഗിക ഭാഷ ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " സംസ്കൃതം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38821,
    "questionText": " സംസാരഭാഷ സംസ്കൃതമായുള്ള കർണാടകയിലെ ഗ്രാമമേത്?\r\n",
    "answerText": " മാട്ടൂർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38822,
    "questionText": " കർണാടകയിലെ മാട്ടൂർ ഗ്രാമത്തിൽ സംസാരിക്കുന്ന ഭാഷ ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " സംസ്കൃതം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38823,
    "questionText": " ലോകത്തിൽഏറ്റവുമധികം പാലുത്പാദിപ്പിക്കുന്ന രാജ്യമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38824,
    "questionText": " ഏറ്റവുമധികം ചണം ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്ന രാജ്യമേത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38825,
    "questionText": " ഹരിതവിപ്ലവത്തിന്റെ പിതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നതാര്?\r\n",
    "answerText": " ഡോ. നോർമൻ ബോർലാഗ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38826,
    "questionText": " ഡോ. നോർമൻ ബോർലാഗ് ഏത് വിപ്ലവത്തിന്റെ പിതാവായാണ് അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ഹരിതവിപ്ലവത്തിന്റെ പിതാവ്.\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38827,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഹരിതവിപ്ലവത്തിന്റെ പിതാവ് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഡോ. എം.എസ്. സ്വാമിനാഥൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38828,
    "questionText": " ഡോ. എം എസ്. സ്വാമിനാഥൻ ഇന്ത്യയിലെ ഏത് വിപ്ലവത്തിന്റെ പിതാവായാണ് അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയിലെ ഹരിതവിപ്ലവത്തിന്റെ പിതാവ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38829,
    "questionText": " 'ധവളവിപ്ലവത്തിന്റെ പിതാവ് ‘എന്നറിയപ്പെടുന്നതാര്?\r\n",
    "answerText": " വർഗീസ് കുര്യൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38830,
    "questionText": " വർഗീസ് കുര്യൻ ഏത് വിപ്ലവത്തിന്റെ പിതാവായാണ് അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ധവളവിപ്ലവത്തിന്റെ പിതാവ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38831,
    "questionText": " ധവളവിപ്ലവം എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടതാണ്?\r\n",
    "answerText": " പാലുത്പാദനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38832,
    "questionText": " പാലുത്പാദനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടു ഇന്ത്യയിൽ നടന്ന വിപ്ലവം അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ധവളവിപ്ലവം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38833,
    "questionText": " ’രജതവിപ്ലവം’ ഏത് മേഖലയിൽ നടന്നതാണ്?\r\n",
    "answerText": " മുട്ടയുത്പാദനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38834,
    "questionText": " മുട്ടയുത്പാദനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടു നടന്ന വിപ്ലവം അറിയപ്പെടുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " രജതവിപ്ലവം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38835,
    "questionText": " ’നീലവിപ്ലവം’ ഏതു മേഖലയുമായി ബന്ധപ്പെട്ടതായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " മത്സ്യം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38836,
    "questionText": " മത്സ്യമേഖലയുമായി ബന്ധപ്പെട്ടു നടന്ന വിപ്ലവം അറിയപ്പെടുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " നീലവിപ്ലവം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38837,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവുമധികം കരിമ്പുത്പാദിപ്പിക്കുന്ന സംസ്ഥാനമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഉത്തർപ്രദേശ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38838,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ കരിമ്പുത്പാദിപ്പിക്കുന്നതിൽ ഉത്തർപ്രദേശിന്റെ സ്ഥാനം?\r\n",
    "answerText": 1
  },
  {
    "questionNum": 38839,
    "questionText": " ലോക നാളികേരദിനമായി ആചരിക്കുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " സപ്തംബർ 2\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38840,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഹരിതവിപ്ലവം ശക്തിയാർജിച്ച 1966-69 കാലയളവിൽ കേന്ദ്ര കൃഷിമന്ത്രി ആരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " സി. സുബ്രമണ്യം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38841,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഹരിതവിപ്ലവം ശക്തിയാർജിച്ച കാലയളവ് ?\r\n",
    "answerText": " 1966-69"
  },
  {
    "questionNum": 38842,
    "questionText": " 1966-69 കാലയളവിൽ ഇന്ത്യയിൽ ശക്തിയാർജിച്ച വിപ്ലവം?\r\n",
    "answerText": " ഹരിതവിപ്ലവം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38843,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ദേശീയപാതയായി അറിയപ്പെടുന്നതേത്?\r\n",
    "answerText": " ഗ്രാൻറ് ടങ്ക് റോഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38844,
    "questionText": " പതിനാറാം നൂറ്റാണ്ടിൽ ഗ്രാൻറ് ടങ്ക് റോഡ് നിർമിച്ച ഭരണാധികാരിയാര്?\r\n",
    "answerText": " ഷേർഷാ സൂരി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38845,
    "questionText": " ഗ്രാൻറ് ടങ്ക് റോഡ് ഏതു നൂറ്റാണ്ടിലാണ് നിർമിച്ചത് ?\r\n",
    "answerText": " പതിനാറാം നൂറ്റാണ്ടിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38846,
    "questionText": " ഗ്രാൻറ് ടങ്ക് റോഡ് തുടക്കത്തിൽ അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന പേരെന്ത്? ",
    "answerText": " സഡക്-ഇ-അസം "
  },
  {
    "questionNum": 38847,
    "questionText": " ബ്രിട്ടീഷ് ഭരണകാലത്ത്'ലോങ് വാക്ക്'എന്നറിയപ്പെട്ടതെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " ഗ്രാൻറ് ടങ്ക്റോഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 38848,
    "questionText": " ബ്രിട്ടീഷ് ഭരണകാലത്ത് ‘ഗ്രാൻറ് ടങ്ക്റോഡ്’ ഏതു പേരിലാണ് അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " 'ലോങ് വാക്ക്'\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38849,
    "questionText": " ദേശീയപാതകളുടെ നിർമാണം, അറ്റകുറ്റപ്പണികൾ എന്നിവയുടെ മേൽനോട്ടം വഹിക്കുന്ന ഏജൻസിയേത്? ",
    "answerText": " നാഷണൽ ഹൈവേ അതോറിറ്റി ഓഫ് ഇന്ത്യ "
  },
  {
    "questionNum": 38850,
    "questionText": " ’നാഷണൽ ഹൈവേ അതോറിറ്റി ഓഫ് ഇന്ത്യ’യുടെ ധർമമെന്ത്? ",
    "answerText": " ദേശീയപാതകളുടെ നിർമാണം, അറ്റകുറ്റപ്പണികൾ എന്നിവയുടെ മേൽനോട്ടം വഹിക്കുക "
  },
  {
    "questionNum": 38851,
    "questionText": " നാഷണൽ ഹൈവേ അതോറിറ്റി ഓഫ് ഇന്ത്യ ആക്ട് പാർലമെൻറ് പാസാക്കിയ വർഷമേത്? ",
    "answerText": 1988
  },
  {
    "questionNum": 38852,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ റോഡ് വികസന പദ്ധതിയായി അറിയപ്പെടുന്നതേത്? ",
    "answerText": " ദേശീയപാത വികസന പദ്ധതി(എൻ.എച്ച്.ഡി.പി.) "
  },
  {
    "questionNum": 38853,
    "questionText": " 2009 ആഗസ്തിൽ നിയമിച്ച ബി.കെ. ചതുർവേദി കമ്മിറ്റി എന്തിനെക്കുറിച്ചാണ് പഠനം നടത്തിയത്?\r\n",
    "answerText": " ദേശീയപാതവികസനപദ്ധതി "
  },
  {
    "questionNum": 38854,
    "questionText": " ദേശീയപാതവികസനപദ്ധതിയെ കുറിച്ച് പഠനം നടത്തിയ കമ്മറ്റി ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ബി.കെ. ചതുർവേദി കമ്മിറ്റി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38855,
    "questionText": " എക്സ്പ്രസ് ഹൈവേ പദ്ധതിയായ സുവർണ ചതുഷ്കോണം ഏതൊക്കെ നഗരങ്ങളെയാണ് ബന്ധിപ്പിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ന്യൂഡൽഹി-മുംബൈ-കൊൽക്കൊത്ത-ചെന്നൈ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38856,
    "questionText": " ന്യൂഡൽഹി-മുംബൈ-കൊൽക്കൊത്ത-ചെന്നൈ എന്നിവയെ ബന്ധിപ്പിക്കുന്ന പദ്ധതി ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " എക്സ്പ്രസ് ഹൈവേ പദ്ധതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38857,
    "questionText": " ദേശീയപാത വികസന പദ്ധതിയായ തെക്ക്-വടക്ക് ഇടനാഴി ബന്ധിപ്പിക്കുന്ന സ്ഥലങ്ങളേവ?\r\n",
    "answerText": " ശ്രീനഗർ-കന്യാകുമാരി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38858,
    "questionText": " ഏതൊക്കെ സ്ഥലങ്ങളെയാണ് കിഴക്ക്-പടിഞ്ഞാറ് ഇടനാഴി ബന്ധിപ്പിക്കുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " Ans:പോർബന്തർ-സിൽച്ചാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38859,
    "questionText": " തെക്ക്-വടക്ക്-കിഴക്ക്-പടിഞ്ഞാറ് ഇടനാഴികൾ കൂടിച്ചേരുന്ന സ്ഥലമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഝാൻസി (ഉത്തർപ്രദേശ്)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38860,
    "questionText": " ഏറ്റവുമധികം ദേശീയപാതാ ദൈർഖ്യമുള്ള സംസ്ഥാനമേത്? ",
    "answerText": " ഉത്തർ പ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 38861,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ ദേശീയപാതകൾ കടന്നുപോകുന്ന സംസ്ഥാനമേത്? ",
    "answerText": " ഉത്തർപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 38862,
    "questionText": " ദേശീയപാത ദൈർഘ്യത്തിൽ ഒന്നാമതുള്ള ദക്ഷിണേന്ത്യൻ സംസ്ഥാനമേത്?\r\n",
    "answerText": " കർണാടക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38863,
    "questionText": " സുവർണചതുഷ്കോണം പദ്ധതിക്ക് തുടക്കം കുറിക്കുമ്പോൾ പ്രധാനമന്ത്രി ആരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " എ.ബി. വാജ്പേയി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38864,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും നീളം കൂടിയ ദേശീയപാത ഏതാണ്?\r\n",
    "answerText": " എൻ.എച്ച്-44(വാരണാസി-കന്യാകുമാരി)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38865,
    "questionText": " എൻ.എച്ച്-7'എന്ന് മുൻപ് അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന ദേശീയപാതയുടെ ഇപ്പോഴത്തെ നമ്പറേത്?\r\n",
    "answerText": " എൻ.എച്ച്-44 "
  },
  {
    "questionNum": 38866,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ അന്താരാഷ്ട്ര അതിർത്തി പ്രദേശങ്ങളിലെ റോഡുകൾ, പാലങ്ങൾ എന്നിവയുടെ നിർമാണത്തിന് മേൽനോട്ടം വഹിക്കുന്ന ഏജൻസി ഏത്?\r\n",
    "answerText": " ബോർഡർ റോഡ്സ് ഓർഗനൈസേഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38867,
    "questionText": " ’ബോർഡർ റോഡ്സ് ഓർഗനൈസേഷ’ന്റെ ചുമതല എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയുടെ അന്താരാഷ്ട്ര അതിർത്തി പ്രദേശങ്ങളിലെ റോഡുകൾ, പാലങ്ങൾ എന്നിവയുടെ നിർമാണത്തിന് മേൽനോട്ടം വഹിക്കുക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38868,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ മറ്റു ദേശീയപാതകൾ ഒന്നുമായും ബന്ധമില്ലാത്ത ഏക ദേശീയപാതയേത്?\r\n",
    "answerText": " ആൻഡമാൻ ടങ്ക് റോഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38869,
    "questionText": " രണ്ട് റെയിൽപ്പാളങ്ങൾ തമ്മിലുള്ള അകലം എങ്ങനെ അറിയപ്പെടുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ഗേജ് "
  },
  {
    "questionNum": 38870,
    "questionText": " ’ഗേജ്’ എന്നാലെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " രണ്ട് റെയിൽപ്പാളങ്ങൾ തമ്മിലുള്ള അകലത്തെയാണ്’ഗേജ്’ എന്ന് പറയുക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38871,
    "questionText": " റെയിൽ ഗതാഗതത്തിലെ മൂന്നുതരം ഗേജുകൾ ഏതെല്ലാം?\r\n",
    "answerText": " ബ്രോഡ്ഗേജ്,മീറ്റർ ഗേജ്,നാരോ ഗേജ്.\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38872,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ കൂടുതലായി ഉപയോഗത്തിലുള്ള ഗേജിലെ പാതകളാണ്? ",
    "answerText": " ബ്രോഡ്ഗേജ് "
  },
  {
    "questionNum": 38873,
    "questionText": " സി. സുബ്രമണ്യം കേന്ദ്ര കൃഷിമന്ത്രിയായിരുന്ന കാലയളവിൽ ഇന്ത്യയിൽ ശക്തിയാർജിച്ച വിപ്ലവം?\r\n",
    "answerText": " ഹരിതവിപ്ലവം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38874,
    "questionText": " പാലുത്പാദനം കൂട്ടാനായി 1970 കളിൽ ഇന്ത്യയിൽ നടന്ന പ്രവർത്തനങ്ങൾ എങ്ങനെ അറിയപ്പെടുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ഓപ്പറേഷൻ ഫ്ലഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38875,
    "questionText": " എന്താണ് ഓപ്പറേഷൻ ഫ്ലഡ്?\r\n",
    "answerText": " പാലുത്പാദനം കൂട്ടാനായി 1970 കളിൽ ഇന്ത്യയിൽ നടന്ന പ്രവർത്തനങ്ങൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38876,
    "questionText": " ഓപ്പറേഷൻ ഫ്ലഡ് നടന്ന വർഷം?\r\n",
    "answerText": " 1970 കളിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38877,
    "questionText": " ആരുടെ വിഖ്യാതഗ്രന്ഥമാണ് 'ഒറ്റവൈക്കോൽ വിപ്ലവം'?\r\n",
    "answerText": " മസനോബു ഫുക്കുവോക്ക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38878,
    "questionText": " ’ബ്രോഡ്ഗേജ്’എന്നാലെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയിൽ കൂടുതലായി ഉപയോഗത്തിലുള്ള ഗേജിലെ പാതകളാണ് ഗേജുകൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38879,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ ഗതാഗത മാർഗമേത്?\r\n",
    "answerText": " റെയിൽവേ "
  },
  {
    "questionNum": 38880,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവുമധികം പേർ ജോലിചെയ്യുന്ന പൊതുമേഖലാ സ്ഥാപനമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ റെയിൽവേ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38881,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ റെയിൽവേ ഗതാഗതം ആരംഭിച്ച വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1853
  },
  {
    "questionNum": 38882,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ തീവണ്ടി ഓടിയത് ഏതൊക്കെ സ്ഥലങ്ങൾക്കിടയിൽ? ",
    "answerText": " മുംബൈയിലെ ബോറിബന്ദർ-താനെ "
  },
  {
    "questionNum": 38883,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ റെയിൽ ഗതാഗതത്തിന് തുടക്കമിട്ട ഗവർണർ ജനറലാര്?\r\n",
    "answerText": " ഡൽഹൗസി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38884,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ റെയിൽവേയുടെ ആപ്തവാക്യം എന്ത്?\r\n",
    "answerText": " രാഷ്ട്രത്തിന്റെ ജീവരേഖ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38885,
    "questionText": " ’രാഷ്ട്രത്തിന്റെ ജീവരേഖ’ എന്ന ആപ്തവാക്യം ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റേതാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യ "
  },
  {
    "questionNum": 38886,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ റെയിൽവേയുടെ ആസ്ഥാനം എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ന്യൂഡൽഹി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38887,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ റെയിൽവേ സർക്കാർ ദേശസാത്കരിച്ച വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1951
  },
  {
    "questionNum": 38888,
    "questionText": " മസനോബു ഫുക്കുവോക്കയുടെ വിഖ്യാത ഗ്രന്ഥം ?\r\n",
    "answerText": " ഒറ്റവൈക്കോൽ വിപ്ലവം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38889,
    "questionText": " സസ്യവളർച്ചയ്ക്കാവശ്യമായ പോഷകങ്ങളടങ്ങിയ ലായനിയിൽ ചെടികൾ വളർത്തുന്ന സങ്കേതികവിദ്യയേത്?\r\n",
    "answerText": " ഹൈഡ്രോപോണിക്സ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38890,
    "questionText": " എന്താണ് ഹൈഡ്രോപോണിക്സ്?\r\n",
    "answerText": " സസ്യവളർച്ചയ്ക്കാവശ്യമായ പോഷകങ്ങളടങ്ങിയ ലായനിയിൽ ചെടികൾ വളർത്തുന്ന സങ്കേതികവിദ്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38891,
    "questionText": " റിച്ചാർഡ് സ്റ്റോണർ വികസിപ്പിച്ച കാർഷിക സാങ്കേതികവിദ്യയേത്?\r\n",
    "answerText": " എയ്റോപോണിക്സ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38892,
    "questionText": " എയ്റോപോണിക്സ് സാങ്കേതികവിദ്യ വികസിപ്പിച്ചെടുത്തത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " റിച്ചാർഡ് സ്റ്റോണർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38893,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ റെയിൽവേയെ എത്ര സോണുകൾ അഥവാ മേഖലകളായി തിരിച്ചിരിക്കുന്നു?\r\n",
    "answerText": " 17 സോണുകൾ (കൊൽക്കത്ത മെട്രോ റെയിൽവെ ഉൾപ്പെടെ)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38894,
    "questionText": " ഏതു റെയിൽവേ സോണിലാണ് കേരളം ഉൾപ്പെടുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " ദക്ഷിണ റെയിൽവേ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38895,
    "questionText": " ദക്ഷിണ റെയിൽവേയുടെ ആസ്ഥാനം എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ചെന്നൈ "
  },
  {
    "questionNum": 38896,
    "questionText": " ഏറ്റവുമൊടുവിലായി നിലവിൽ വന്ന റെയിൽവേ മേഖലയേത്?\r\n",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത മെട്രോ റെയിൽവെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38897,
    "questionText": " ബ്രോഡ്ഗേജിൽ രണ്ടുപാളങ്ങൾക്കിടയിലെ അകലം എത്ര?\r\n",
    "answerText": " 1.676 മീറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 38898,
    "questionText": " മീറ്റർഗേജിൽ രണ്ടു പാളങ്ങൾക്കിടയിലെ അകലം എത്ര?\r\n",
    "answerText": " 1 മീറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 38899,
    "questionText": " നാരോഗേജിൽ രണ്ടുപാളങ്ങൾക്കിടയിലെ അകലമെത്ര?\r\n",
    "answerText": " 0.762 മീറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 38900,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും വലിയ പരുത്തിത്തുണി ഉത്പാദനകേന്ദ്രമേത്?\r\n",
    "answerText": " മുംബൈ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38901,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ സിമൻറ് ഫാക്ടറി സ്ഥാപിച്ചത് എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ചെന്നൈയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38902,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ തൊഴിൽ മേഖലയേത്?\r\n",
    "answerText": " പരുത്തിത്തുണി വ്യവസായം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38903,
    "questionText": " 1854-ൽ ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ചണമില്ല് തുറന്നതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " റിഷ്റ (ബംഗാൾ)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38904,
    "questionText": " റിഷ്റയിൽ (ബംഗാൾ) ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ചണമില്ല് തുറന്ന വർഷം ?\r\n",
    "answerText": 1854
  },
  {
    "questionNum": 38905,
    "questionText": " അമൃതസർ, ലുധിയാന എന്നീ പ്രദേശങ്ങൾ ഏതു വ്യവസായത്തിന്റ്റെ കേന്ദ്രങ്ങളാണ്?\r\n",
    "answerText": " കമ്പിളി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38906,
    "questionText": " കമ്പിളി വ്യവസായത്തിന്റ്റെ കേന്ദ്രങ്ങളായി അറിയപ്പെടുന്ന പ്രദേശങ്ങൾ ?\r\n",
    "answerText": " അമൃതസർ, ലുധിയാന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38907,
    "questionText": " പട്ടുനൂൽ വ്യവസായത്തിൽ ഒന്നാമതുള്ള സംസ്ഥാനമേത്?\r\n",
    "answerText": " കർണാടക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38908,
    "questionText": " സിന്ധ്രി എന്തിന്റെ ഉത്പാദനത്തിനാണ് പ്രസിദ്ധം?\r\n",
    "answerText": " രാസവളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38909,
    "questionText": " രാസവളത്തിന്റെ ഉത്പാദനത്തിൽ പ്രസിദ്ധമായ പ്രദേശമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " സിന്ധ്രി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38910,
    "questionText": " പിംപ്രി, ഋഷികേശ് എന്നീ പ്രദേശങ്ങൾ ഏതു വ്യവ സായവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടവയാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഔഷധനിർമാണം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38911,
    "questionText": " ഔഷധനിർമാണവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട പ്രസിദ്ധ പ്രദേശങ്ങൾ?\r\n",
    "answerText": " പിംപ്രി, ഋഷികേശ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38912,
    "questionText": " ഏഷ്യയിലെ തന്നെ ആദ്യത്തെ വൻകിട ഇരുമ്പുരുക്കുശാല 1907-ൽ സ്ഥാപിക്കപ്പെട്ടതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ജാംഷെഡ്പൂർ (ജാർഖണ്ഡ്)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38913,
    "questionText": " ജാംഷെഡ്പൂറിൽ (ജാർഖണ്ഡ്) സ്ഥാപിക്കപ്പെട്ട ഏഷ്യയിലെ തന്നെ ആദ്യത്തെ വൻകിട ഇരുമ്പുരുക്കുശാല ആരംഭിച്ച വർഷം?\r\n",
    "answerText": 1907
  },
  {
    "questionNum": 38914,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ വൻകിട ഇരുമ്പുരുക്കുശാല ഏതാണ്?\r\n",
    "answerText": " ടാറ്റാ സ്റ്റീൽപ്ലാൻറ് (ജാംഷെഡ്പൂർ)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38915,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ വൻകിട ഇരുമ്പുരുക്കുശാലയായ ടാറ്റാ സ്റ്റീൽപ്ലാൻറ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " ജാംഷെഡ്പൂർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38916,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും പ്രധാനപ്പെട്ട പൊതുമേഖലാ സ്റ്റീൽ പ്ലാന്റേത്?\r\n",
    "answerText": " ഭിലായ് ഉരുക്കുശാല (ഛത്തീസ്ഗഢ്)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38917,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും പ്രധാനപ്പെട്ട പൊതുമേഖലാ സ്റ്റീൽ പ്ലാന്റ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " ഛത്തീസ്ഗഢ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38918,
    "questionText": " വിശ്വേശ്വരയ്യ ഇരുമ്പുരുക്കുശാല ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " കർണാടക (ഭദ്രാവതി)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38919,
    "questionText": " ദുർഗാപ്പൂർ സ്റ്റീൽപ്ലാൻറ് ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " പശ്ചിമ ബംഗാൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38920,
    "questionText": " വൃത്തിയിൽ കേരളം എത്രാം സ്ഥാനത്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " രണ്ടാമത് "
  },
  {
    "questionNum": 38921,
    "questionText": " ഏത് സർവേയുടെ അടിസ്ഥാനത്തിലാണ് വൃത്തിയിൽ സംസ്ഥാനങ്ങളുടെ സ്ഥാനങ്ങൾ നിർണയിച്ചത്?\r\n",
    "answerText": " കേന്ദ്ര (ഗാമ മന്ത്രാലയം നടത്തിയ സർവേയുടെ അടിസ്ഥാനത്തിലാണ് "
  },
  {
    "questionNum": 38922,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വൃത്തിയുള്ള സംസ്ഥാനം ഏതാണ് ?\r\n",
    "answerText": " സിക്കിം "
  },
  {
    "questionNum": 38923,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വൃത്തി കുറഞ്ഞ സംസ്ഥാനം ഏതാണ് ? ",
    "answerText": " ജാർഖണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 38924,
    "questionText": " മികച്ച ശുചീകരണ പ്രവർത്തനങ്ങൾ നടത്തുന്ന സംസ്ഥാനങ്ങളുടെ പട്ടികയിൽ കേരളത്തിന് എത്രാം സ്ഥാനമാണുള്ളത് ?\r\n",
    "answerText": " മൂന്നാം സ്ഥാനം "
  },
  {
    "questionNum": 38925,
    "questionText": " റൂർഖേല ഉരുക്കുശാല ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ് സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " ഒഡിഷ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38926,
    "questionText": " ബൊക്കാറോ സ്റ്റീൽ പ്ലാൻറ് ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ് സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " ജാർഖണ്ഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38927,
    "questionText": " കുദ്രെമുഖ് ഉരുമ്പുരുക്കു കമ്പനി ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ് സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " കർണ്ണാടക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38928,
    "questionText": " ഏത് രാജ്യത്തിനെൻറ് സഹകരണത്തോടെയാണ് ഭിലായ് ഉരുക്കുശാല സ്ഥാപിച്ചിട്ടുള്ളത്?\r\n",
    "answerText": " റഷ്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38929,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ യൂണിയനിൽ ലയിച്ച ആദ്യത്തെ നാട്ടുരാജ്യം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " ഭാവ്നഗർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38930,
    "questionText": " 1950 ജനവരി 26-ന് നിലവിൽ വന്ന പാർട്ട്-എ സംസ്ഥാനങ്ങൾ എത്രയായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ഒൻപത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38931,
    "questionText": " ഭാഷാടിസ്ഥാനത്തിൽ രൂപം കൊണ്ട ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ സംസ്ഥാനമേത്?\r\n",
    "answerText": " ആന്ധ്ര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38932,
    "questionText": " ഭാഷാടിസ്ഥാനത്തിൽ ആന്ധ്ര എന്ന സംസ്ഥാനം രൂപം കൊണ്ടതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1953 ഒക്ടോബർ 1\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38933,
    "questionText": " ഭാഷാടിസ്ഥാനത്തിൽ 1953 ഒക്ടോബർ 1 ന് രൂപം കൊണ്ട സംസ്ഥാനം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ആന്ധ്ര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38934,
    "questionText": " തെലുങ്കു സംസാരിക്കുന്നവർക്കായി ആന്ധ്രാ സംസ്ഥാനം\r\nരൂപവത്കരിക്കണമെന്ന് ആവശ്യപ്പെട്ട് നിരാഹാരസമരം അനുഷ്ടിച്ച് മരിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " പോറ്റി ശ്രീരാമലു "
  },
  {
    "questionNum": 38935,
    "questionText": " പോറ്റി ശ്രീരാമലു അന്തരിച്ചതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1952 ഡിസംബർ "
  },
  {
    "questionNum": 38936,
    "questionText": " ഭാഷാടിസ്ഥാനത്തിൽ സംസ്ഥാനങ്ങൾ രൂപവത്ക്കരിക്കുന്നതിലേക്കായി 1958 ഡിസംബറിൽ നിയമിക്കപ്പെട്ട കമ്മീഷനേത്?\r\n",
    "answerText": " ഫസൽ അലി കമ്മീഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38937,
    "questionText": " ഭാഷാടിസ്ഥാനത്തിൽ സംസ്ഥാനങ്ങൾ രൂപവത്ക്കരിക്കുന്നതിലേക്കായി ഫസൽ അലി കമ്മീഷൻ നിയമിക്കപ്പെട്ടതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 1958 ഡിസംബറിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38938,
    "questionText": " ഫസൽ അലികമ്മീഷനിൽ അംഗമായിരുന്ന മലയാളി ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " സർദാർ കെ.എം. പണിക്കർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38939,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ സംസ്ഥാനങ്ങളെ ഭാഷാടിസ്ഥാനത്തിൽ പുനഃസംഘടിപ്പിച്ച വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": " 1956 നവംബർ 1\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38940,
    "questionText": " എത്ര സംസ്ഥാനങ്ങളും കേന്ദ്രഭരണപ്രദേശങ്ങളുമാണ് 1956 നവംബർ 1-ന് നിലവിൽ വന്നത്?\r\n",
    "answerText": " 14 സംസ്ഥാനങ്ങൾ, 6 കേന്ദ്രഭരണപ്രദേശങ്ങൾ .\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38941,
    "questionText": " ഫ്രഞ്ച് കോളനികൾ ആയിരുന്ന പോണ്ടിച്ചേരി, കാരയ്ക്കൽ, യാനം, മാഹി എന്നിവ ഇന്ത്യയിൽ ലയിച്ച വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1954
  },
  {
    "questionNum": 38942,
    "questionText": " ഫ്രഞ്ച് കോളനി ആയിരുന്ന പോണ്ടിച്ചേരി ഇന്ത്യയിൽ ലയിച്ച വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1954
  },
  {
    "questionNum": 38943,
    "questionText": " ഫ്രഞ്ച് കോളനി ആയിരുന്ന കാരയ്ക്കൽ ഇന്ത്യയിൽ ലയിച്ച വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1954
  },
  {
    "questionNum": 38944,
    "questionText": " ഫ്രഞ്ച് കോളനി ആയിരുന്ന യാനം ഇന്ത്യയിൽ ലയിച്ച വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1954
  },
  {
    "questionNum": 38945,
    "questionText": " ഫ്രഞ്ച് കോളനി ആയിരുന്ന മാഹി ഇന്ത്യയിൽ ലയിച്ച വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1954
  },
  {
    "questionNum": 38946,
    "questionText": " പോർച്ചുഗീസ് അധീനതയിൽ ആയിരുന്ന ഗോവ,ദാമൻ,ദിയു,\r\nഎന്നിവയെ ഇന്ത്യയുടെ ഭാഗമാക്കിയ വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1961
  },
  {
    "questionNum": 38947,
    "questionText": " പോർച്ചുഗീസ് അധീനതയിൽ ആയിരുന്ന ഗോവ ഇന്ത്യയുടെ ഭാഗമാക്കിയ വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1961
  },
  {
    "questionNum": 38948,
    "questionText": " പോർച്ചുഗീസ് അധീനതയിൽ ആയിരുന്ന ദാമൻ ഇന്ത്യയുടെ ഭാഗമാക്കിയ വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1961
  },
  {
    "questionNum": 38949,
    "questionText": " പോർച്ചുഗീസ് അധീനതയിൽ ആയിരുന്ന ദിയു ഇന്ത്യയുടെ ഭാഗമാക്കിയ വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1961
  },
  {
    "questionNum": 38950,
    "questionText": " ഏതു നാട്ടുരാജ്യത്തെ ഇന്ത്യൻ യൂണിയനിൽ ചേർക്കാനുള്ള നടപടിയാണ് 'ഓപ്പറേഷൻ പോളോ എന്നറിയപ്പെട്ടത്?\r\n",
    "answerText": " ഹൈദരാബാദ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38951,
    "questionText": " ഹൈദരാബാദ് എന്ന നാട്ടുരാജ്യത്തെ ഇന്ത്യൻ യൂണിയനിൽ ചേർക്കാനുള്ള നടപടിയുടെ പേരെന്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " 'ഓപ്പറേഷൻ പോളോ’\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38952,
    "questionText": " 1960 മെയ് 1-ന് നിലവിൽ വന്ന സംസ്ഥാനങ്ങൾ ഏതെല്ലാം?\r\n",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത്, മഹാരാഷ്ട\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38953,
    "questionText": " ഗുജറാത്ത് നിലവിൽ വന്നതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1960 മെയ് 1-ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38954,
    "questionText": " മഹാരാഷ്ട നിലവിൽ വന്നതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1960 മെയ് 1-ന് "
  },
  {
    "questionNum": 38955,
    "questionText": " മണിപ്പൂർ, മേഘാലയ, ത്രിപുര എന്നീ സംസ്ഥാനങ്ങൾ നിലവിൽ വന്ന വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": " 1972 ജനവരി 21 "
  },
  {
    "questionNum": 38956,
    "questionText": " മണിപ്പൂർ എന്ന സംസ്ഥാനം നിലവിൽ വന്ന വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": " Ans:1972 ജനവരി 21 "
  },
  {
    "questionNum": 38957,
    "questionText": " മേഘാലയ എന്ന സംസ്ഥാനം നിലവിൽ വന്ന വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": " 1972 ജനവരി 21 "
  },
  {
    "questionNum": 38958,
    "questionText": " ത്രിപുര എന്ന സംസ്ഥാനം നിലവിൽ വന്ന വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": " 1972 ജനവരി 21 "
  },
  {
    "questionNum": 38959,
    "questionText": " 1972-ൽ കേന്ദ്രഭരണപ്രദേശവും 1987-ൽ സംസ്ഥാനവുമായി മാറിയ പ്രദേശമേത്?\r\n",
    "answerText": " അരുണാചൽ പ്രദേശ്.\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38960,
    "questionText": " 1972-ൽ കേന്ദ്രഭരണപ്രദേശമായി മാറിയ പ്രദേശമേത്?\r\n",
    "answerText": " അരുണാചൽ പ്രദേശ്.\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38961,
    "questionText": " 1987-ൽ സംസ്ഥാനമായി മാറിയ പ്രദേശമേത്?\r\n",
    "answerText": " അരുണാചൽ പ്രദേശ്.\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38962,
    "questionText": " 1966 നവംബർ1-ന് നിലവിൽ വന്ന സംസ്ഥാനം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " ഹരിയാന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38963,
    "questionText": " ഹരിയാന സംസ്ഥാനം നിലവിൽ വന്ന വർഷം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " 1966 നവംബർ1-ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38964,
    "questionText": " 'ഓപ്പറേഷൻ വിജയ്’ എന്നറിയപ്പെട്ട സൈനിക നടപടിയിലൂടെ ഇന്ത്യയുടെ ഭാഗമാക്കിയ പ്രദേശമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഗോവ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38965,
    "questionText": " ഗോവ ഇന്ത്യയുടെ ഭാഗമാക്കിയത് ഏതു സൈനിക നടപടിയിലൂടെയാണ?\r\n",
    "answerText": " 'ഓപ്പറേഷൻ വിജയ്’\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38966,
    "questionText": " കശ്മീരിനെ ഇന്ത്യൻ യൂണിയനിൽ ചേർക്കുന്ന കരാറിൽ ഒപ്പുവെച്ച കശ്മീരിലെ രാജാവാര്?\r\n",
    "answerText": " ഹരിസിങ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38967,
    "questionText": " ഹരിസിങ് എന്ന കാശ്മീർ രാജാവ് കശ്മീരിനെ ഇന്ത്യൻ യൂണിയനിൽ ചേർക്കുന്ന കരാറിൽ ഒപ്പുവെച്ചതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1947 ഒക്ടോബർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38968,
    "questionText": " ഏറ്റവും ഒടുവിലായി രൂപംകൊണ്ട ഇന്ത്യയിലെ 29-ാമത്തെ സംസ്ഥാനം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " തെലങ്കാന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38969,
    "questionText": " ഏറ്റവും ഒടുവിലായി രൂപംകൊണ്ട ഇന്ത്യയിലെ സംസ്ഥാനം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " തെലങ്കാന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38970,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ 29-ാമത്തെ സംസ്ഥാനം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " തെലങ്കാന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38971,
    "questionText": " തെലങ്കാന സംസ്ഥാനം രൂപംകൊണ്ടതെന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 2014 ജൂൺ 2ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38972,
    "questionText": " ഫോട്ടു ലാ, നമികാ ലാ എന്നീ മലമ്പാതകൾ ഏതു സംസ്ഥാനത്താണ്?\r\n",
    "answerText": " ജമ്മു-കശ്മീർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38973,
    "questionText": " ഫോട്ടു ലാ എന്ന മലമ്പാത സംസ്ഥാനത്താണ്?\r\n",
    "answerText": " ജമ്മു-കശ്മീർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38974,
    "questionText": " നമികാ ലാ എന്ന മലമ്പാത സംസ്ഥാനത്താണ്?\r\n",
    "answerText": " Ans:ജമ്മു-കശ്മീർ "
  },
  {
    "questionNum": 38975,
    "questionText": " ഹിമാചൽപ്രദേശിലെ കുളു, ലാഹുൽ-സ്പിതി എന്നീ താഴ്വരകളെ ബന്ധിപ്പിക്കുന്ന ചുരമേത്?\r\n",
    "answerText": " റോഹ്താങ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38976,
    "questionText": " റോഹ്താങ് എന്ന ചുരം ഹിമാചൽപ്രദേശിലെ ഏതെല്ലാം താഴ്വരകളെ ആണ് ബന്ധിപ്പിക്കുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ലാഹുൽ-സ്പിതി എന്നീ താഴ്വരകളെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38977,
    "questionText": " കാരക്കോറം ചുരം ഏതൊക്കെ രാജ്യങ്ങളെയാണ് ബന്ധിപ്പിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ഇന്ത്യ-ചൈന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38978,
    "questionText": " ഇന്ത്യ-ചൈന എന്നിവയെ ബന്ധിപ്പിക്കുന്ന ചുരം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " കാരക്കോറം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38979,
    "questionText": " നാമാ ചുരം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " ഉത്തരാഖണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 38980,
    "questionText": " അരുണാചൽ പ്രദേശിലെ തവാങ്ങിനെ പുറം ലോകവുമായി ബന്ധിപ്പിക്കുന്ന മലമ്പാത ഏത്?\r\n",
    "answerText": " സേലാ "
  },
  {
    "questionNum": 38981,
    "questionText": " ഇന്ത്യ-ചൈന അതിർത്തിയിലുള്ള ബംലാചുരം എതു സംസ്ഥാനത്താണ്?\r\n",
    "answerText": " അരുണാചൽ പ്രദേശ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38982,
    "questionText": " ഇന്ത്യ-ചൈന അതിർത്തിയിലുള്ള ചുരം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ബംലാചുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38983,
    "questionText": " സിയാ ലാ, ഗ്യോങ് ലാ, ബിലാഫോണ്ട് ലാ എന്നീ മലമ്പാതകൾ ഏതു പ്രദേശത്തേക്കുള്ള പ്രവേശന കവാടങ്ങളാണ്?\r\n",
    "answerText": " സിയാച്ചിൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38984,
    "questionText": " സിയാ ലാ ഏതു പ്രദേശത്തേക്കുള്ള പ്രവേശന കവാടമാണ്?\r\n",
    "answerText": " സിയാച്ചിൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38985,
    "questionText": " ഗ്യോങ് ലാ ഏതു പ്രദേശത്തേക്കുള്ള പ്രവേശന കവാടമാണ്?\r\n",
    "answerText": " സിയാച്ചിൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38986,
    "questionText": " ബിലാഫോണ്ട് ലാ ഏതു പ്രദേശത്തേക്കുള്ള പ്രവേശന കവാടമാണ്?\r\n",
    "answerText": " സിയാച്ചിൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38987,
    "questionText": " സിയാച്ചിനിലേക്കുള്ള പ്രവേശന കവാടങ്ങൾ ഏവ?\r\n",
    "answerText": " സിയാ ലാ, ഗ്യോങ് ലാ, ബിലാഫോണ്ട് ലാ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38988,
    "questionText": " ഹാൾഡിഘട്ടി ചുരം ഏതു പർവതനിരയിലാണ് സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " ആരവല്ലി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38989,
    "questionText": " ആരവല്ലി പർവതനിരയിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ചുരം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ഹാൾഡിഘട്ടി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38990,
    "questionText": " ആരവല്ലി പർവതനിര ഏത് സംസഥാനത്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " രാജസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 38991,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ പീഠഭൂമി ഏതാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഡെക്കാൺ പീഠഭൂമി "
  },
  {
    "questionNum": 38992,
    "questionText": " ഡെക്കാൺ പീഠഭൂമി ഏതു രാജ്യത്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38993,
    "questionText": " ഡെക്കാൺ പീഠഭൂമിയുടെ ആകൃതി എന്താണ്?\r\n",
    "answerText": " ത്രികോണാകൃതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38994,
    "questionText": " കിഴക്കുദിശയിലേക്ക് ചരിഞ്ഞുകിടക്കുന്ന ഡെക്കാൺ പീഠഭൂമിയുടെ ശരാശരി ഉയരമെത്ര?\r\n",
    "answerText": " 606 മീറ്റർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38995,
    "questionText": " കനമേറിയ ലാവാനിക്ഷേപങ്ങളാൽ രൂപം കൊണ്ടിട്ടുള്ള ഡെക്കാൺ പീഠഭൂമിയുടെ വടക്കു-പടിഞ്ഞാറൻ അതിരുകൾ എങ്ങനെ അറിയപ്പെടുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ഡെക്കാൺ ട്രപ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38996,
    "questionText": " ഡെക്കാൺ ട്രപ് എന്നാലെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " കനമേറിയ ലാവാനിക്ഷേപങ്ങളാൽ രൂപം കൊണ്ടിട്ടുള്ള ഡെക്കാൺ പീഠഭൂമിയുടെ വടക്കു-പടിഞ്ഞാറൻ അതിരുകൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38997,
    "questionText": " ഡെക്കാൺ പീഠഭൂമിയുടെ പടിഞ്ഞാറെ ചരിവിലുള്ള പർവതനിര ഏതാണ്?\r\n",
    "answerText": " പശ്ചിമഘട്ടം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38998,
    "questionText": " പശ്ചിമഘട്ടം എന്നാലെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ഡെക്കാൺ പീഠഭൂമിയുടെ പടിഞ്ഞാറെ ചരിവിലുള്ള പർവതനിര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 38999,
    "questionText": " പശ്ചിമഘട്ടം,പൂർവഘട്ടം എന്നീ മലനിരകൾക്കിടയിലായി സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന പീഠഭൂമിയേത്?\r\n",
    "answerText": " ഡെക്കാൺ പീഠഭൂമി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 39000,
    "questionText": " ഡെക്കാൺ പീഠഭൂമി ഏതെല്ലാം മലനിരകൾക്കിടയിലാണ് സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " പശ്ചിമഘട്ടം,പൂർവഘട്ടം എന്നീ മലനിരകൾക്കിടയിൽ\r\n"
  }
]